"use strict";(self.webpackChunkagbetleri=self.webpackChunkagbetleri||[]).push([[7895],{3905:(e,i,l)=>{l.d(i,{Zo:()=>u,kt:()=>o});var a=l(7294);function k(e,i,l){return i in e?Object.defineProperty(e,i,{value:l,enumerable:!0,configurable:!0,writable:!0}):e[i]=l,e}function r(e,i){var l=Object.keys(e);if(Object.getOwnPropertySymbols){var a=Object.getOwnPropertySymbols(e);i&&(a=a.filter((function(i){return Object.getOwnPropertyDescriptor(e,i).enumerable}))),l.push.apply(l,a)}return l}function n(e){for(var i=1;i<arguments.length;i++){var l=null!=arguments[i]?arguments[i]:{};i%2?r(Object(l),!0).forEach((function(i){k(e,i,l[i])})):Object.getOwnPropertyDescriptors?Object.defineProperties(e,Object.getOwnPropertyDescriptors(l)):r(Object(l)).forEach((function(i){Object.defineProperty(e,i,Object.getOwnPropertyDescriptor(l,i))}))}return e}function m(e,i){if(null==e)return{};var l,a,k=function(e,i){if(null==e)return{};var l,a,k={},r=Object.keys(e);for(a=0;a<r.length;a++)l=r[a],i.indexOf(l)>=0||(k[l]=e[l]);return k}(e,i);if(Object.getOwnPropertySymbols){var r=Object.getOwnPropertySymbols(e);for(a=0;a<r.length;a++)l=r[a],i.indexOf(l)>=0||Object.prototype.propertyIsEnumerable.call(e,l)&&(k[l]=e[l])}return k}var t=a.createContext({}),d=function(e){var i=a.useContext(t),l=i;return e&&(l="function"==typeof e?e(i):n(n({},i),e)),l},u=function(e){var i=d(e.components);return a.createElement(t.Provider,{value:i},e.children)},s="mdxType",y={inlineCode:"code",wrapper:function(e){var i=e.children;return a.createElement(a.Fragment,{},i)}},g=a.forwardRef((function(e,i){var l=e.components,k=e.mdxType,r=e.originalType,t=e.parentName,u=m(e,["components","mdxType","originalType","parentName"]),s=d(l),g=k,o=s["".concat(t,".").concat(g)]||s[g]||y[g]||r;return l?a.createElement(o,n(n({ref:i},u),{},{components:l})):a.createElement(o,n({ref:i},u))}));function o(e,i){var l=arguments,k=i&&i.mdxType;if("string"==typeof e||k){var r=l.length,n=new Array(r);n[0]=g;var m={};for(var t in i)hasOwnProperty.call(i,t)&&(m[t]=i[t]);m.originalType=e,m[s]="string"==typeof e?e:k,n[1]=m;for(var d=2;d<r;d++)n[d]=l[d];return a.createElement.apply(null,n)}return a.createElement.apply(null,l)}g.displayName="MDXCreateElement"},3096:(e,i,l)=>{l.r(i),l.d(i,{assets:()=>t,contentTitle:()=>n,default:()=>y,frontMatter:()=>r,metadata:()=>m,toc:()=>d});var a=l(7462),k=(l(7294),l(3905));const r={slug:"gereklilik-cekimi-\xfczerine",sidebar_position:1},n="GEREKL\u0130L\u0130K \xc7EK\u0130M\u0130 \xdcZER\u0130NE",m={unversionedId:"gereklilik_cekimi_uzerine",id:"gereklilik_cekimi_uzerine",title:"GEREKL\u0130L\u0130K \xc7EK\u0130M\u0130 \xdcZER\u0130NE",description:"Konuyu D\u0130SCORD'da tart\u0131\u015fmak i\xe7in t\u0131klay\u0131n\u0131z!",source:"@site/kitap_bolumleri/gereklilik_cekimi_uzerine.md",sourceDirName:".",slug:"/gereklilik-cekimi-\xfczerine",permalink:"/kitap_bolumleri/gereklilik-cekimi-\xfczerine",draft:!1,tags:[],version:"current",sidebarPosition:1,frontMatter:{slug:"gereklilik-cekimi-\xfczerine",sidebar_position:1},sidebar:"tutorialSidebar",previous:{title:"Prof. Dr. Hac\u0131 \u0130brahim DEL\u0130CE'nin Kitap B\xf6l\xfcmleri",permalink:"/kitap_bolumleri/"},next:{title:"T\xdcRK\xc7EDE YARDIMCI F\u0130\u0130LLER\u0130N G\xd6REVLER\u0130 VE SINIFLANDIRILMASI",permalink:"/kitap_bolumleri/turkcede_yardimci_fiillerin_gorevleri_ve_siniflandirilmasi"}},t={},d=[{value:"Giri\u015f",id:"giri\u015f",level:2},{value:"De\u011ferlendirme",id:"de\u011ferlendirme",level:2},{value:"1.\tgerek",id:"1gerek",level:2},{value:"2.\tgerekise, gerek ol-, gerek i-",id:"2gerekise-gerek-ol--gerek-i-",level:2},{value:"3.\t-mA + iyelik farz; fiil + -mA + iyelik + \u015fart",id:"3-ma--iyelik-farz-fiil---ma--iyelik--\u015fart",level:2},{value:"4.\t-mA + iyelik gerek",id:"4-ma--iyelik-gerek",level:2},{value:"5.\t-mA + iyelik icap et- + \u015fekil ve zaman",id:"5-ma--iyelik-icap-et---\u015fekil-ve-zaman",level:2},{value:"6.\t-mA + iyelik l\xe2z\u0131m",id:"6-ma--iyelik-l\xe2z\u0131m",level:2},{value:"7.\t-mA + iyelik l\xfczumlu",id:"7-ma--iyelik-l\xfczumlu",level:2},{value:"8.\t-mA + iyelik \u015fart",id:"8-ma--iyelik-\u015fart",level:2},{value:"9.\t-mA + \u015fah\u0131s gerek",id:"9-ma--\u015fah\u0131s-gerek",level:2},{value:"10.\t-mA + \u015fah\u0131s icap et- + zaman eki",id:"10-ma--\u015fah\u0131s-icap-et---zaman-eki",level:2},{value:"11.\t-mA + \u015fah\u0131s l\xe2z\u0131m gel- zaman eki",id:"11-ma--\u015fah\u0131s-l\xe2z\u0131m-gel--zaman-eki",level:2},{value:"12.\t-mA + \u015fah\u0131s l\xe2z\u0131m",id:"12-ma--\u015fah\u0131s-l\xe2z\u0131m",level:2},{value:"13.\t-mA\u011fA mecbur",id:"13-ma\u011fa-mecbur",level:2},{value:"14.\t-mAk gerek + \u015fekil ve zaman",id:"14-mak-gerek--\u015fekil-ve-zaman",level:2},{value:"15.\t-mAk gerek",id:"15-mak-gerek",level:2},{value:"16.\t-mAk l\xe2z\u0131m + \u015fekil ve zaman",id:"16-mak-l\xe2z\u0131m--\u015fekil-ve-zaman",level:2},{value:"17.\t-mAk mecburiyetinde + (i-) \u015fah\u0131s",id:"17-mak-mecburiyetinde--i--\u015fah\u0131s",level:2},{value:"18.\t-mAk mecburiyetinde kal- + \u015fekil ve zaman + \u015fah\u0131s",id:"18-mak-mecburiyetinde-kal---\u015fekil-ve-zaman--\u015fah\u0131s",level:2},{value:"19.\t-mAk zorunda + (i-) + \u015fekil ve zaman + \u015fah\u0131s",id:"19-mak-zorunda--i---\u015fekil-ve-zaman--\u015fah\u0131s",level:2},{value:"20.\t-mAk zorunda + \u015fah\u0131s",id:"20-mak-zorunda--\u015fah\u0131s",level:2},{value:"21.\t-mAk zorunda kal- + \u015fekil ve zaman + \u015fah\u0131s",id:"21-mak-zorunda-kal---\u015fekil-ve-zaman--\u015fah\u0131s",level:2},{value:"22.\t[-sA + \u015fah\u0131s gerek]",id:"22-sa--\u015fah\u0131s-gerek",level:2},{value:"Sonu\xe7",id:"sonu\xe7",level:2},{value:"KAYNAKLAR",id:"kaynaklar",level:2}],u={toc:d},s="wrapper";function y(e){let{components:i,...l}=e;return(0,k.kt)(s,(0,a.Z)({},u,l,{components:i,mdxType:"MDXLayout"}),(0,k.kt)("h1",{id:"gerekli\u0307li\u0307k-\xe7eki\u0307mi\u0307-\xfczeri\u0307ne"},"GEREKL\u0130L\u0130K \xc7EK\u0130M\u0130 \xdcZER\u0130NE"),(0,k.kt)("p",null,(0,k.kt)("a",{parentName:"p",href:"https://discord.com/channels/1045075418773995600/1186741396435111967"},"Konuyu D\u0130SCORD'da tart\u0131\u015fmak i\xe7in t\u0131klay\u0131n\u0131z!")),(0,k.kt)("h2",{id:"giri\u015f"},"Giri\u015f"),(0,k.kt)("p",null,"Gereklilik kipi i\xe7in kaynaklarda \u201cgereklik\u201d, \u201cgerekirlik\u201d, \u201cgerekmelik\u201d ve \u201cgereklilik\u201d (Korkmaz, 2009, s. 693); \u201cv\xfccub\xee sigas\u0131\u201d, siga-i v\xfccub\xee (Korkmaz, 1992, s. 71) gibi de\u011fi\u015fik terimler kullan\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r."),(0,k.kt)("p",null,"Gereklilik \xe7ekimi, \u201cFiilin g\xf6sterdi\u011fi olu\u015f ve k\u0131l\u0131\u015f\u0131n yap\u0131lmas\u0131 gerekli oldu\u011funu bildiren ve T\xfcrk\xe7ede -mAll eki ile kurulan kip: \u201d (Korkmaz, 1992, s. 71-72); \u201cEylemin belirtti\u011fi olu\u015fun ger\xe7ekle\u015fmesi gerekti\u011fini g\xf6steren isteme kipi. T\xfcrk\xe7e'de gereklik kipi eylem k\xf6k ya da g\xf6vdelerine -meli (-mal\u0131) ekinin getirilmesiyle olu\u015fturulur: \u201d (Vardar, 1998, s. 107) \u015feklinde planlanan eylemin yap\u0131lmas\u0131n\u0131n zorunlu oldu\u011fu merkeze al\u0131narak ve bu i\u015flevin ","[-mAlI]"," ekine y\xfcklenerek ifade edildi\u011fi ","[mAlI]"," ekiyle ifade edildi\u011fi belirtilerek tan\u0131mlanmaktad\u0131r."),(0,k.kt)("p",null,"Jean Deny, \u201cgerekirlik\u201d olarak terimle\u015ftirdi\u011fi gereklilik \xe7ekimini \u201cbe\u015finci teme\u201d ba\u015fl\u0131\u011f\u0131 alt\u0131nda \u201c\u015fimdilik gerekirlik (n\xe9cessitatif pr\xe9sent, v\xfcc\xfbb\xee)\u201d \u015feklinde ele al\u0131r ve \u201csevmeliyim\u201d \xe7ekimini \u201csevmem gerek, sevmek zorunday\u0131m\u201d a\xe7\u0131mlamas\u0131yla \xe7ekimin yap\u0131sal \xe7er\xe7evesini geni\u015fletir ve i\u015flevlerini \u201czorlan\u0131\u015f (Hangisini almal\u0131y\u0131m?)\u201d ve \u201cihtimal\xee olu\u015f, belkileni\u015f (Hasta olmal\u0131.)\u201d \u015feklinde izah eder. \u0130kinci i\u015flev i\xe7in \u201cgibi\u201d kelimesinin ilave edilebilece\u011fini (yazmal\u0131 gibi) ve gerekirlik s\u0131ygas\u0131nda iki fiil bir uymaca ba\u011fla\xe7 olan \u201cde\u201d ile birle\u015ftirilmi\u015f ise in\u015f\xe2\xee (optatif) bir mana verebilece\u011fi (Ahmet gelmeli de gitmeliyiz.) hususlar\u0131n\u0131 belirtir. (1941, s. 384-385)."),(0,k.kt)("p",null,"Tahsin Banguo\u011flu, \u201cgereklilik \xe7ekimi\u201d i\xe7in \u201cgereklik\u201d terimini kullan\u0131p tan\u0131m\u0131n\u0131 \u201cGereklik kipi ile eyden kimse bir k\u0131l\u0131\u015f ve olu\u015fu a\xe7\u0131k\xe7a gerekli g\xf6sterir (Bug\xfcn dinlenmelisiniz. = dinlenmeniz gerek). Bunun birle\u015fik kipleri de ayn\u0131 anlat\u0131m\u0131 ta\u015f\u0131rlar.\u201d \u015feklinde yapar (1974, s. 471)."),(0,k.kt)("p",null,"Muharrem Ergin, ","[-mAlI]"," ekinin Eski Anadolu T\xfcrk\xe7esi sonlar\u0131nda te\u015fekk\xfcl etmeye ba\u015flad\u0131\u011f\u0131n\u0131 ve Osmanl\u0131 T\xfcrk\xe7esi i\xe7inde yayg\u0131n kullan\u0131l\u0131\u015f sahas\u0131na \xe7\u0131kt\u0131\u011f\u0131n\u0131 belirtir. Ekinin etimolojisini de ","[-mA]"," fiilden isim yapma eki ile ","[-lI]"," s\u0131fat ekinin birle\u015fmesinden olu\u015ftu\u011funu ve Osmanl\u0131cada bir m\xfcddet ekin ","[-mAlU]"," \u015feklinde kullan\u0131l\u0131yor olmas\u0131n\u0131n da etimolojik \xe7\xf6z\xfcmlemeyi kan\u0131tlad\u0131\u011f\u0131n\u0131 belirtmektedir. Ayr\u0131ca, Azerbaycan sahas\u0131nda partisip olarak kullan\u0131m\u0131n\u0131n yo\u011fun olmas\u0131na ra\u011fmen T\xfcrk\xe7ede oldu\u011fu gibi gereklilik eki i\u015fleviyle kullan\u0131m\u0131n\u0131n yok denecek kadar az oldu\u011funu da vurgular (2009, s. 313)."),(0,k.kt)("p",null,"Mehmet \xd6zmen, \u201cGerek, Gerekmek ve Gereklilik \xc7ekimi\u201d ba\u015fl\u0131kl\u0131 makalesinde \u201cgerek-gereklilik ili\u015fkisi\u201d ba\u015fl\u0131\u011f\u0131 alt\u0131nda Eski Anadolu T\xfcrk\xe7esine kadar gereklilik i\xe7in bir ek bulunmad\u0131\u011f\u0131 i\xe7in bu kipin aktard\u0131\u011f\u0131 anlam\u0131n Eski T\xfcrk\xe7e d\xf6neminde \u201ckergek\u201d ve \u201ckerek\u201d; Eski Anadolu T\xfcrk\xe7esi d\xf6neminde ise \u201cgerek\u201d kelimesinin de\u011fi\u015fik ili\u015fkiler i\xe7erisine girdi\u011fini s\xf6yler ve \xe7e\u015fitli ara\u015ft\u0131rmalardan hareketle d\xf6nem d\xf6nem hangi yap\u0131lar\u0131n kullan\u0131ld\u0131\u011f\u0131n\u0131n tespitini yapar. Buna g\xf6re, Eski T\xfcrk\xe7e d\xf6neminde gereklilik ifadesi i\xe7in \u201c-mI\u015f kergek\u201d, -gU kergek\u201d, \u201ckergek bol-\u201c ve kergek er-\u201d (Clauson, 1972, s. 742), \u201c-g\xfc kergek\u201d (Gabain, 1988, s. 83), \u201c-mi\u015f krgek\u201d, \u201c-g\xfc krgek\u201d, \u201c-g\xfcl\xfck ermi\u015f\u201d (Tekin, 1976a, s. 170); Uygur metinlerinde \u201c-mI\u015f kergek (Tekin, 1976b, s. 407; Kaya, 1994, s. 61/3-2, 63/8-14, 70/24-24 vb.), \u201c-gU kergek\u201d (Barut\xe7u \xd6z\xf6nder, 1998, s. 153-154); Karahanl\u0131 T\xfcrk\xe7esinde \u201c-gU\u201d eki yan\u0131nda \u201c-gU kerek\u201d ve \u201ckerek \u2026-sA\u201d (Ercilasun, 1984, s. 148-151), \u201c-gU kerek\u201d ve \u201ckerek \u2026-sA\u201d (Hac\u0131emino\u011flu, 1996, s. 193-194); Harezm T\xfcrk\xe7esinde \u201c-gU \u015fah\u0131s zamiri\u201d (Eckmann, 1979, s. 218), \u201c-mAk kerek\u201d (Ata 1997 ve 1998; Eckmann ve NF\u2019de ilgili yaprak ve sat\u0131rlar.), \u201c-mAkI\xf1 kerek (Ata 1998, Eckmann ve NF\u2019de ilgili yaprak ve sat\u0131rlar.), \u201c-sA kerek\u201d (Ata, 1997, s. 11v17, Eckmann ve NF\u2019de ilgili yaprak ve sat\u0131rlar.), \u201ckerek, \u2026 -sA\u201d (Ata, 1997, s. 127v21; Ata, 1998, s. 176-14, 382-8, Eckmann ve NF\u2019de ilgili yaprak ve sat\u0131rlar.); K\u0131p\xe7ak T\xfcrk\xe7esinde \u201ckerek\u201d (Gr\xf6nbech, 1992, s. 98), \u201c-sA gerek\u201d (Sevortyan 1980, 26); \xc7a\u011fatay T\xfcrk\xe7esinde \u201cgerek\u201d, \u201claz\u0131m\u201d (Eckmann, 1988, s. 123); Eski Anadolu T\xfcrk\xe7esinde \u201c-sA gerek\u201d, \u201c-mAk gerek\u201d (Ergin, 1963, s. 465), \u201cdilek \u015fart kipi + gerek\u201d (Timurta\u015f, 1977, s. 132), \u201c-mAlI\u201d, \u201c-sA yeri var\u201d, \u201c-acak\u201d (Tarama S\xf6zl\xfc\u011f\xfc VII Ekler), \u201c-A \u015fah\u0131s eki gerek / gerekd\xfcr\u201d (Korkmaz, 1973, s. 171-172), \u201c-sa/-se \u015fart, -mak/-mek isim-fiil, -up/\xfcp zarf-fiil + gerek\u201d, \u201cgerek\u201d (\xd6zmen, 2001, s. 339-340), \u201c-A gerek\u201d, \u201c-sA gerek\u201d, \u201c-mI\u015f gerek\u201d, \u201c-mAk gerek\u201d (Akku\u015f, 2000)\u201d ek ve yap\u0131lar\u0131n\u0131n kullan\u0131lm\u0131\u015f oldu\u011funu aktar\u0131r (\xd6zmen, 2003, s. 179-181)."),(0,k.kt)("p",null,"Hikmet Kora\u015f, \u201cT\xfcrkiye T\xfcrk\xe7esinde Gereklilik\u201d ba\u015fl\u0131kl\u0131 yaz\u0131s\u0131nda gereklilik kipi ve \xe7ekimlerini Eski T\xfcrk\xe7e i\xe7in \u201c-gU ol-\u201c, \u201cgU gerek\u201d, \u201c-gUkA\u201d, \u201c-gUlUk\u201d, \u201c-sIk kergek\u201d, \u201c-sig i\u015f\u201d yap\u0131lar\u0131n\u0131; Karahanl\u0131 T\xfcrk\xe7esi i\xe7in \u201c-gU kerek\u201d, \u201ckerek fiil + sA\u201d yap\u0131lar\u0131n\u0131 ele al\u0131r. Eski Anadolu T\xfcrk\xe7esi i\xe7in G\xfcrer G\xfclsevin\u2019in \u201cEski Anadolu T\xfcrk\xe7esinde Ekler\u201d adl\u0131 \xe7al\u0131\u015fmas\u0131ndan hareketle gereklilik \xe7ekimi i\xe7in ayr\u0131 bir ek veya bir yap\u0131n\u0131n bulunmad\u0131\u011f\u0131n\u0131 \u201c-sAm gerek\u201d, \u201c-sAvuz gerek\u201d \u201c-sA gerek\u201d, \u201c-sAlAr gerek\u201d yap\u0131lar\u0131n\u0131n gelecek zamanla ilgili olmas\u0131 gerekti\u011fini belirtip (1997, s. 110) bunu Karaatl\u0131\u2019dan yapt\u0131\u011f\u0131 \u201cGer\xe7ekten de Eski Anadolu T\xfcrk\xe7esi d\xf6neminde gereklilik \xe7ekimi i\xe7in kullan\u0131lan ayr\u0131 bir ek yoktur. Eserlerdeki gereklilik \xe7ekimi, mastar eki, \u015fart \xe7ekimi, emir ve istek \xe7ekimi \xfczerine gerek kelimesi eklenmek suretiyle yap\u0131lmaktad\u0131r.\u201d (Karaatl\u0131, 1999, s. 65) al\u0131nt\u0131s\u0131yla destekler. \xc7a\u011fatay T\xfcrk\xe7esi i\xe7in Eckmann\u2019dan al\u0131nan \u201cfiil + gu/g\xfc + \u015fah\u0131s eki\u201d, \u201c-mi\u015f bol-\u201d, -p bol-\u201d, \u201c-gay(lar) i(r)-\u201d (1988, s. 211-245); Eraslan\u2019dan al\u0131nan \u201c-mAk kirek\u201d, \u201c-sA kirek\u201d (1999, s. 81); Y\xfccel\u2019den al\u0131nan \u201c-sA kirek\u201d (1995, s. 90); Y\u0131ld\u0131r\u0131m\u2019dan al\u0131nt\u0131lanan \u201c-mAk kirek\u201d, \u201c-sA kirek\u201d ve nadiren \u201c-mAlI\u201d ek ve yap\u0131lar\u0131n\u0131 de\u011ferlendirir. T\xfcrkiye T\xfcrk\xe7esi i\xe7in ","[-mAlI]"," eki yan\u0131nda \u201c-mAk gerek + \u015fekil ve zaman eki\u201d, \u201c-mAk l\xe2z\u0131m + \u015fekil ve zaman eki\u201d, \u201c-mAk isim-fiil ekiyle iyelik k\xf6kenli \u015fah\u0131s ekleri ve gerek veya l\xe2z\u0131m\u201d, \u201cfiil + -mAk zorunda + (i-) + \u015fekil ve zaman eki + \u015fah\u0131s eki\u201d, \u201cfiil + -mak/-mek mecburiyetinde + (i-)\u015fah\u0131s eki\u201d, \u201cFiil + -mak/-mek zorunda kal- + \u015fekil ve zaman eki + \u015fah\u0131s eki\u201d, \u201cfiil + -mak/-mek + mecburiyetinde kal- + \u015fekil ve zaman eki + \u015fah\u0131s eki\u201d, \u201cfiil + -ma/-me + iyelik eki + icap ed- + \u015fekil ve zaman eki\u201d, \u201cfiil + -ma/-me + iyelik eki + farz; fiil + -ma/-me + iyelik eki + \u015fart, gibi gerek kelimesinin e\u015fanlaml\u0131s\u0131 say\u0131labilecek kelimeler\u201d yap\u0131lar\u0131n\u0131 listeler (2005, s. 138-153)."),(0,k.kt)("p",null,"Necati Demir, \u201cT\xfcrk\xe7ede Gereklilik Kipleri ve \u0130\u015flevde\u015fleri\u201d ba\u015fl\u0131kl\u0131 makalesinde \u201cF.-mA + iyelik eki + gerek\u201d, \u201cF.-sA (\u015fart eki) + \u015fah\u0131s eki + gerek\u201d, \u201cF.-mA + iyelik eki + laz\u0131m\u201d, \u201cF.-mAk + zorunda + \u015fah\u0131s ekleri\u201d, \u201cF.-mA + \u015fah\u0131s eki + icap etmek + zaman eki\u201d, \u201cF.-mA + \u015fah\u0131s eki + laz\u0131m gel- + zaman eki\u201d, \u201cF.-mA + iyelik eki + l\xfczumlu\u201d, \u201cF.-mA + iyelik eki + \u015fart\u201d, \u201cF.-mAk + gerek\u201d (2006, s. 14-21) yap\u0131lar\u0131n\u0131 \xf6rneklendirir."),(0,k.kt)("p",null,"Ahmet Demirta\u015f, \u201cDede Korkut Hik\xe2yelerinde Gerek Kelimesi\u201d ba\u015fl\u0131kl\u0131 makalesinde Dede Korkut Hik\xe2yelerindeki gereklilik yap\u0131lar\u0131n\u0131 tespit eder. Buna g\xf6re \u201c-mAk gerek\u201d ile mutlak / kesin gereklilik; \u201c-sA gerek\u201d, \u201c-mAk gerek\u201d, \u201c-A gerek\u201d, \u201c-Up gerek\u201d, \u201c-mI\u015f gerek\u201d \u015fekillerini gelecek zaman; \u201cgerekise\u201d yap\u0131s\u0131yla \u015farta ba\u011fl\u0131 gereklilik; \u201cgerek ol-\u201c yap\u0131s\u0131yla ihtimal / tahmin niteli\u011finde gereklilik; \u201cgerek i-\u201d yap\u0131s\u0131yla istek niteli\u011finde gereklilik; do\u011frudan \u201cgerek\u201d kelimesiyle uyar\u0131 niteli\u011finde gereklilik ve telkin niteli\u011finde gereklilik i\u015flevlerindeki kullan\u0131mlar\u0131n\u0131 listeler ve \u201cgerek\u201d kelimesinin \u201cgerek \u2026 gerek \u2026\u201d \u015feklinde ba\u011flama edat\u0131 g\xf6revini da ilave eder (2008, s. 16-19)."),(0,k.kt)("p",null,"Birsel Oru\xe7 Arslan, \u201cT\xfcrk\xe7ede Gereklilik Kipi\u201d ba\u015fl\u0131kl\u0131 bildirisinde \u201c-mA + iyelik gerek (isim c\xfcmlesi)\u201d, \u201c-mA + iyelik gerekiyor (fiil c\xfcmlesi)\u201d \u015feklinde bir isim ve fiil c\xfcmlesi ay\u0131r\u0131m\u0131 yapt\u0131ktan sonra \u2013malla / -mele \u015feklinde \xc7uva\u015f\xe7ada da g\xf6r\xfcld\xfc\u011f\xfcn\xfc (2011, s. 1255-1256) belirtti\u011fi ","[-mAlI]"," gereklilik ekinin e\u015fde\u011fer yap\u0131lar\u0131n\u0131 listeler. Buna g\xf6re, bir as\u0131l fiile eklenen \u201c-mem gerek\u201d, \u201c-mem laz\u0131m\u201d, \u201c-mek zorunday\u0131m\u201d, \u201c-mem icap ediyor\u201d, \u201c-mem \u015fart\u201d ve \u201c-me\u011fe mecburum\u201d yap\u0131lar\u0131n\u0131 \u201cBug\xfcn okula erken gitmem gerek.\u201d ve \u201cBug\xfcn okula gitmem \u015fart.\u201d c\xfcmleleriyle de\u011fi\u015ftirerek \xf6rneklendirir (2011, s. 1257)."),(0,k.kt)("p",null,"Ahmed Oktay, \u201c -mAlI Ekinin Morfosentaks\u0131 Bilgisayar Derlem Bazl\u0131 Ara\u015ft\u0131rma\u201d isimli makalesinde gereklilik kipini ","[-mAlI]"," ekini esas alarak tasarlar; ancak, \u201c/-AcAk/ olmal\u0131\u201d (2014, s. 20); \u201c/-m\u0130\u015f/ olmal\u0131\u201d (2014, s. 20-21); \u201c/-r/ olmal\u0131\u201d (2014, s. 21); \u201c/-yor/ olmal\u0131\u201d (2014, s. 20-21-22) yap\u0131lar\u0131n\u0131 da bu \xe7ekimin bir par\xe7as\u0131 olarak ele al\u0131p \u201cBunlar\u0131n aras\u0131nda \u201c/-m\u0130\u015f/ olmal\u0131\u201d ve \u201c/-yor/ olmal\u0131\u201d yap\u0131lar\u0131 fiile \u201ctahmin\u201d ve \u201cihtimal\u201d g\xf6revi, \u201c/-m\u0130\u015f/ olmal\u0131 ki\u201d yap\u0131s\u0131nda \u201cki\u201d ba\u011flac\u0131 ise \u201c/-m\u0130\u015f/ olmal\u0131\u201d yap\u0131s\u0131nda bu \u201ctahmin\u201d ve \u201cihtimal\u201de kesinlik kazand\u0131rm\u0131\u015ft\u0131r.\u201d (2014, s. 24) ifadelerine yer verir."),(0,k.kt)("p",null,"Gereklilik kipinin kip h\xfcviyeti kazand\u0131\u011f\u0131 Osmanl\u0131 T\xfcrk\xe7esi \xf6ncesinde gereklilik ifadesi yerine kullan\u0131lan yap\u0131lar\u0131 inceledi\u011fi makalesinde \u015eahap Bulak, tarihi d\xf6nemlerde gereklilik kipinin yerine kullan\u0131lan yap\u0131lar\u0131 \u015fu \u015fekilde \xf6zetler: \u201cK\xf6kt\xfcrk T\xfcrk\xe7esine ait yaz\u0131t ve metinlerde gereklilik ifade eden \xf6rnekler tespit edilememi\u015ftir. Eski Uygur T\xfcrk\xe7esinde gereklili\u011fin \xe7ok \xe7e\u015fitli yap\u0131larla ifade edildi\u011fi dikkate al\u0131n\u0131rsa gereklilik ifadesinin K\xf6kt\xfcrk T\xfcrk\xe7esinde de bulundu\u011fu ancak ele ge\xe7en s\u0131n\u0131rl\u0131 say\u0131daki yaz\u0131l\u0131 kaynaklar\u0131nda kullan\u0131lmad\u0131\u011f\u0131 s\xf6ylenebilir. Eski Uygur T\xfcrk\xe7esinde gereklilik, \u201c\u2026-mI\u015f kergek\u201d yap\u0131s\u0131, \u201c-gU(lUk ol) yap\u0131s\u0131, \u201ckergek\u201d kelimesi, \u201c\u2026-gU kergek\u201d yap\u0131s\u0131 ve \u201c\u2026-mAk kergek\u201d yap\u0131s\u0131 ile olmak \xfczere be\u015f farkl\u0131 \u015fekilde; Karahanl\u0131 T\xfcrk\xe7esinde \u201c-gU\u201d eki, \u201c\u2026-gU kerek\u201d yap\u0131s\u0131 ve \u201ckerek ... -sA\u201d yap\u0131s\u0131 olmak \xfczere \xfc\xe7 farkl\u0131 \u015fekilde; Harezm T\xfcrk\xe7esinde \u201c-gU(lUk ol) yap\u0131s\u0131, \u201c\u2026-gU kerek\u201d yap\u0131s\u0131, \u201c\u2026-mI\u015f kerek\u201d yap\u0131s\u0131, \u201c\u2026-sA kerek\u201d yap\u0131s\u0131 ve \u201c\u2026-mAk kerek\u201d yap\u0131s\u0131 ile olmak \xfczere be\u015f farkl\u0131 \u015fekilde; K\u0131p\xe7ak T\xfcrk\xe7esinde \u201c\u2026-mAk kerek\u201d yap\u0131s\u0131, \u201c\u2026-sA kerek\u201d yap\u0131s\u0131, \u201c\u2026-Ar kerek\u201d yap\u0131s\u0131, \u201c-mAlI\u201d eki, \u201ckerek \u2026-GAy + ki\u015fi unsuru\u201d yap\u0131s\u0131 ve \u201c\u2026 + GA tiyer /tiyesidir /tiyi\u015flidir\u201d yap\u0131s\u0131 ile olmak \xfczere alt\u0131 farkl\u0131 \u015fekilde; \xc7a\u011fatay T\xfcrk\xe7esinde \u201ck\u0117rek (turur)\u201d yap\u0131lar\u0131, \u201c\u2026-mAk k\u0117rek\u201d yap\u0131s\u0131, \u201c\u2026-sA k\u0117rek/-k\u0117rek \u2026sA\u201d yap\u0131s\u0131, \u201c-mAlI\u201d eki ve \u201cGU, -GUlUK\u201d ekleri olmak \xfczere be\u015f farkl\u0131 \u015fekilde; Eski Anadolu T\xfcrk\xe7esinde \u201c\u2026-sA + ki\u015fi unsuru gerek\u201d yap\u0131s\u0131, \u201c\u2026-mAk/-mA\u1e2b gerek\u201d yap\u0131s\u0131, \u201cgerek (kim) \u2026-A\u201d yap\u0131s\u0131, \u201c\u2026-mI\u015f gerek\u201d yap\u0131s\u0131, \u201ckerek\u201d kelimesi, \u201c-Up gerek\u201d ve \u201cgerek \u2026-IsAr\u201d ile olmak \xfczere yedi farkl\u0131 \u015fekilde ifade edilmi\u015ftir.\u201d (2017, s. 349)."),(0,k.kt)("p",null,"L\u0131ra Ma\u0131rambek Kyzy, \u201cRus T\xfcrkologlar\u0131na G\xf6re G\xfcneybat\u0131 (O\u011fuz) T\xfcrk Leh\xe7elerinde Tasarlama Kipleri\u201d ba\u015fl\u0131kl\u0131 makalesinde \u201cgereklilik kipi\u201dni tamamen al\u0131nt\u0131lardan olu\u015fan \u015fu paragrafla \u015f\xf6yle a\xe7\u0131klar: \u201cBaskakov\u2019a g\xf6re, O\u011fuz grubu T\xfcrk leh\xe7elerindeki -mal\u0131 bi\xe7iminde g\xf6r\xfclen gereklilik kipi, -ma yap\u0131m ekiyle -l\u0131/-l\u0131k sahiplik ekinin birle\u015fmesinden olu\u015fmaktad\u0131r. Benzing (Benzing, 1942, s. 466-467) ise ekin ikinci unsurunu -layu/-ley\xfc yap\u0131s\u0131na dayand\u0131rmaktad\u0131r. Burada -la isimden fiil yap\u0131m eki, -yu/-y\xfc ise zarf fiil ekidir. Ramstedt\u2019e g\xf6re, bu yap\u0131 3 unsurdan olu\u015fmaktad\u0131r: 1. -m fiilden isim yap\u0131m eki; 2. -a s\u0131fat yap\u0131m eki; 3. -l\u0131/-li ya da \u2013l\u0131q/-lik sahiplik eki (Baskakov, 1988, s. 356-358). Baskakov -as\u0131/-esi ekini de gereklilik kipi ba\u015fl\u0131\u011f\u0131 alt\u0131nda de\u011ferlendirerek ekin T\xfcrkiye, Azerbaycan, Ba\u015fkurt ve Yakut T\xfcrk\xe7elerinde kullan\u0131ld\u0131\u011f\u0131 s\xf6ylemektedir (Baskakov, 1988, s. 358)\u201d (2022, s. 439)."),(0,k.kt)("p",null,"Duygu Kamac\u0131 Gencer, \u201cToplum Dilbilimsel Kategoriler Olarak T\xfcrk\xe7ede Gereklilik ve Zorunluluk\u201d isimli \xe7al\u0131\u015fmas\u0131nda tezini ortaya koymak i\xe7in temel ald\u0131\u011f\u0131 \u015eahap Bulak\u2019\u0131n makalesini \u015fu \u015fekilde tablola\u015ft\u0131r\u0131r (2022, s. 801-802):"),(0,k.kt)("table",null,(0,k.kt)("thead",{parentName:"table"},(0,k.kt)("tr",{parentName:"thead"},(0,k.kt)("th",{parentName:"tr",align:null}),(0,k.kt)("th",{parentName:"tr",align:null}))),(0,k.kt)("tbody",{parentName:"table"},(0,k.kt)("tr",{parentName:"tbody"},(0,k.kt)("td",{parentName:"tr",align:null},"D\xf6nem"),(0,k.kt)("td",{parentName:"tr",align:null},"\u0130\u015faretleyiciler")),(0,k.kt)("tr",{parentName:"tbody"},(0,k.kt)("td",{parentName:"tr",align:null},"Eski T\xfcrk\xe7e"),(0,k.kt)("td",{parentName:"tr",align:null},"kergek")),(0,k.kt)("tr",{parentName:"tbody"},(0,k.kt)("td",{parentName:"tr",align:null},"Eski Uygur T\xfcrk\xe7esi"),(0,k.kt)("td",{parentName:"tr",align:null},"kergek, -mI\u015f kergek, -gUlUk ol-, -gU, -gU kergek, -mAk kergek")),(0,k.kt)("tr",{parentName:"tbody"},(0,k.kt)("td",{parentName:"tr",align:null},"Karahanl\u0131 T\xfcrk\xe7esi"),(0,k.kt)("td",{parentName:"tr",align:null},"-gU, -gU kerek, kerek \u2026 -sA")),(0,k.kt)("tr",{parentName:"tbody"},(0,k.kt)("td",{parentName:"tr",align:null},"Harezm T\xfcrk\xe7esi"),(0,k.kt)("td",{parentName:"tr",align:null},"-gUlUk ol-, -gU, -gU kerek, -sA kerek, -mAk kerek")),(0,k.kt)("tr",{parentName:"tbody"},(0,k.kt)("td",{parentName:"tr",align:null},"K\u0131p\xe7ak T\xfcrk\xe7esi"),(0,k.kt)("td",{parentName:"tr",align:null},"-mAk kerek, -sA kerek, -Ar kerek, -mAlI, kerek\u2026GAy + ki\u015fi eki, \u2026. + GA tiyer/tiyesidir/tiyi\u015flidir")),(0,k.kt)("tr",{parentName:"tbody"},(0,k.kt)("td",{parentName:"tr",align:null},"\xc7a\u011fatay T\xfcrk\xe7esi"),(0,k.kt)("td",{parentName:"tr",align:null},"k\u0117rek (turur), -mAk k\u0117rek, -sA k\u0117rek, k\u0117rek\u2026-sA, -mAlI, -GU, - GulUK")),(0,k.kt)("tr",{parentName:"tbody"},(0,k.kt)("td",{parentName:"tr",align:null},"Eski Anadolu T\xfcrk\xe7esi"),(0,k.kt)("td",{parentName:"tr",align:null},"\u2026-sA + ki\u015fi eki + gerek, gerek (kim)\u2026.-A, gerek \u2026 -A, -mAk/-mAh gerek, gerek, -Up gerek, -mI\u015f gerek, gerek\u2026.-IsAr")),(0,k.kt)("tr",{parentName:"tbody"},(0,k.kt)("td",{parentName:"tr",align:null},"Osmanl\u0131 ve T\xfcrkiye T\xfcrk\xe7es"),(0,k.kt)("td",{parentName:"tr",align:null},"-mAlI")))),(0,k.kt)("h2",{id:"de\u011ferlendirme"},"De\u011ferlendirme"),(0,k.kt)("p",null,"Fiillere genellikle \u201cgereklilik, zorunluluk, ve y\xfck\xfcml\xfcl\xfck\u201d anlamlar\u0131n\u0131 y\xfcklemek i\xe7in Eski T\xfcrk\xe7eden beri T\xfcrk\xe7ede sabit bir yap\u0131ya kavu\u015fmu\u015f gereklilik \xe7ekimi olmad\u0131\u011f\u0131 ve T\xfcrk\xe7enin yaz\u0131 ile takip edilebilen ayd\u0131nl\u0131k d\xf6neminde de\u011fi\u015fik leh\xe7e ve \u015fivelerde bu yap\u0131 i\xe7in bir aray\u0131\u015fa gidildi\u011fi anla\u015f\u0131lmaktad\u0131r. Bu konu \xfczerine ortaya konan \xe7al\u0131\u015fmalarda \xe7ok de\u011fi\u015fik yap\u0131lar\u0131n inceleniyor olmas\u0131 bu aray\u0131\u015f\u0131n bir sonucudur."),(0,k.kt)("p",null,'Dilde \xfcst dil birimlerinin de\u011fi\u015fimi ve geli\u015fimi sonras\u0131nda alt dil birimlerinin olu\u015ftu\u011funu varsayan \u201cbiti\u015fme kuram\u0131\u201d \u201cBu kurama inananlar, \xc7inceden, ba\u015fka \xf6b\xfcr dillerde de buna benzer bir olay\u0131n meydana gelmi\u015f oldu\u011funu ileri s\xfcrm\xfc\u015flerdir. Buna g\xf6re, yan yana gelen kelimelerden baz\u0131s\u0131 aras\u0131nda zamanla bir ilgi kurulmu\u015f, \xf6rne\u011fin fiille zamir veya iki isim, yahut isimle bir edat aras\u0131nda anlam\u0131n tamamlanmas\u0131 veya iki anlam aras\u0131nda bir ba\u011f kurulmas\u0131 i\xe7in bir ara\xe7; kullan\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r. Bu \u015fekilde yanyana gelen baz\u0131 kelimeler, hele zamirlerle baz\u0131 isimler, s\u0131k s\u0131k hep ayn\u0131 \u015fekilde ve kli\u015fe gibi kullan\u0131ld\u0131\u011f\u0131ndan, yava\u015f yava\u015f a\u015f\u0131nm\u0131\u015f, k\u0131rp\u0131lm\u0131\u015f, ba\u011f\u0131ms\u0131zl\u0131klar\u0131n\u0131 ve vurgular\u0131n\u0131 kaybetmi\u015f, as\u0131llar\u0131 tan\u0131nmayacak kadar de\u011fi\u015fmi\u015f birer k\u0131rp\u0131nt\u0131 durumuna gelerek, kendilerinden \xf6nce veya sonra gelen "\xf6zerk kelimelere s\u0131\u011f\u0131nm\u0131\u015f ("ba\u015fa s\u0131\u011f\u0131n\u0131k, "sona s\u0131\u011f\u0131n\u0131k" \xe7e\u015fitleri) ve b\xf6ylece ekler ("\xf6n-ek", "i\xe7-ek", "son-ek") ve \xe7ekim" denilen \u015fey meydana \xe7\u0131km\u0131\u015ft\u0131r.\u201d (Dila\xe7ar, 1968, s. 9) do\u011frultusunda bak\u0131ld\u0131\u011f\u0131nda bu sorunun nas\u0131l \xe7\xf6z\xfcmlenmesi gerekti\u011fi biraz daha ayd\u0131nl\u0131k kazanmaktad\u0131r.'),(0,k.kt)("p",null,"Biti\u015fme kuram\u0131n\u0131n varsay\u0131m\u0131 do\u011frultusunda d\xfc\u015f\xfcn\xfcld\xfc\u011f\xfcnde T\xfcrkiye T\xfcrk\xe7esi ba\u011flam\u0131yla ekle\u015fmenin tam olarak ger\xe7ekle\u015fmi\u015f oldu\u011fu g\xf6r\xfcl\xfcr. Bu ba\u011flamda, T\xfcrkiye T\xfcrk\xe7esi i\xe7in yaz\u0131lan gramer \xe7al\u0131\u015fmalar\u0131nda (Deny 1941; Banguo\u011flu 1974; Ergin 2009) gereklilik \xe7ekimi, ","[-mAlI]"," eki ile ele al\u0131nm\u0131\u015ft\u0131r. Bir fiile gereklilik anlam\u0131 y\xfcklemek sadece bir as\u0131l fiil ile s\u0131n\u0131rland\u0131r\u0131l\u0131p fiil \xe7ekimi ba\u011flam\u0131yla d\xfc\u015f\xfcn\xfcld\xfc\u011f\xfcnde bu do\u011frudur; ancak, gereklilik anlam\u0131 fiilin s\u0131n\u0131r\u0131n\u0131 a\u015facak \u015fekilde c\xfcmleler, c\xfcmle ve c\xfcmle \xf6geleri ile birlikte verildi\u011finde bu s\u0131n\u0131r\u0131n d\u0131\u015f\u0131na ta\u015fan gereklilik y\xfcklemeleri de fiil \xe7ekimi ba\u015fl\u0131\u011f\u0131 alt\u0131nda incelenebilmektedir; ki, bu T\xfcrk\xe7enin tipolojisine ayk\u0131r\u0131 bir yakla\u015f\u0131m olur."),(0,k.kt)("p",null,"Bu konuyu ele alan kaynaklarda ge\xe7en T\xfcrkiye T\xfcrk\xe7esindeki gereklilik \xe7ekimi ile ilgili -","[-mAlI]"," birle\u015fik \xe7ekim ve kip eki hari\xe7- \u015fu yap\u0131lar ortaya \xe7\u0131kmaktad\u0131r: "),(0,k.kt)("h2",{id:"1gerek"},"1.\t","[gerek]"),(0,k.kt)("p",null,"Demirta\u015f \u201cgerek\u201d kelimesini \u201cUyar\u0131 Niteli\u011finde Gereklilik\u201d \u201c... Bay\u0131nd\u0131r H\xe2nu\xf1 kat\u0131nda sa\xf1a kazab ola. B\xf6yle ogul ne\xf1e gerek? \xd6ld\xfcrse\xf1e! dediler. (s.40)\u201d ve \u201cTelkin Niteli\u011finde Gereklilik\u201d \u201c\xc7alma ozan, eytme ozan! / Karaluca men k\u0131zu\xf1 nesine gerek, ozan? ... (s.85-86)\u201d ba\u015fl\u0131klar\u0131 alt\u0131ndaki i\u015flevler i\xe7in \xf6rneklendirerek temel almaktad\u0131r (2008, s. 19)."),(0,k.kt)("p",null,'\u201cGerek\u201d kelimesinin hem isim hem fiil taban\u0131 oldu\u011fuyla ilgili \u201cGerek\'in birlikte kullan\u0131ld\u0131\u011f\u0131 unsurlar: Kergek > kerek> gerek geli\u015fimini g\xf6steren gerek kelimesi, Eski T\xfcrk\xe7e d\xf6neminden beri, hem tek ba\u015f\u0131na ve yayg\u0131n bir bi\xe7imde "gerek, l\xe2z\u0131m, gerekli, muktezi" anlamlar\u0131yla isim c\xfcmlelerinde y\xfcklem ismi olu\u015fturmu\u015f hem de baz\u0131 fiil i\u015fletme ve \xe7ekim ekleriyle birlikte kullan\u0131larak "gereklilik" kipi i\u015flevinde kullan\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r.\u201d (\xd6zmen, 2003, s. 181) \u015feklindeki g\xf6r\xfc\u015f\xfcn do\u011frulu\u011fu kabul edildi\u011finde -ki, kanaatimce do\u011frudur.- isim taban\u0131 olarak y\xfcklemlik yard\u0131mc\u0131 fiillerin (Delice, 2022, s. 462-463) \xe7ekimli h\xe2llerinden birini alarak isim c\xfcmlesi veya yan c\xfcmlenin y\xfcklemini -y\xfcklemsi- olu\u015fturmak i\xe7in y\xfcklemle\u015fmesi ve fiil \xf6be\u011fi yap\u0131s\u0131yla bir kip anlam\u0131 ifade etmesi gerekir. Yani, \u201cBug\xfcn okula erken gitmem gerek.\u201d (Oru\xe7, 2011, s. 1257) c\xfcmlesi \u201cisim c\xfcmlesi\u201d say\u0131lamaz; \xe7\xfcnk\xfc, isimler ancak \u201cMahsullerinin ekserisi din ve tasarruf karanl\u0131\u011f\u0131n\u0131n, derebeylik zihniyetinin tesirleri ile dopdoludur.\u201d (Ali, 2016, s. 37) c\xfcmlesinde oldu\u011fu gibi y\xfcklemlik yard\u0131mc\u0131 fiillerden (Delice, 2022, s. 462-463) biri ile y\xfcklemle\u015febilir. \xd6rnek verilen bu c\xfcmlede ise fiil taban\u0131 olarak kullan\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r; ancak, \xfczerindeki kip eki eksiltilmi\u015ftir. \u201cGerek\u201d kelimesinin fiil taban\u0131 olarak kullan\u0131lmas\u0131 durumunda ise -bu kelimenin taban anlam\u0131na uygun i\u015flevli ',"[-mAlI]"," eki de dahil olmak \xfczere- \u201cBug\xfcn okula erken gitmem gerekir.\u201d (Oru\xe7, 2011, s. 1257); \u201c\xd6\u011frencilerin \xe7ok erken saatte okula gitmeleri gerekmemeli.\u201d c\xfcmlelerinde oldu\u011fu gibi bir kip ve ki\u015fi ekiyle \xe7ekime girmesi gerekir ve hangi \xe7ekimi olu\u015fturdu\u011fu da ald\u0131\u011f\u0131 eke g\xf6re belirlenir. \xd6zetle, \u201cgerek\u201d kelimesi c\xfcmlede y\xfcklem oldu\u011funda gereklilik anlam\u0131 \u201cc\xfcmle\u201d \xf6gesi yap\u0131s\u0131yla ifade ediliyor demektir. Bu t\xfcr c\xfcmlelerde ","[-mAlI]"," eki ile \xe7ekime girmedi\u011fi m\xfcddet\xe7e yap\u0131 fiil kipi ba\u011flam\u0131yla gereklilik kipini olu\u015fturmaz."),(0,k.kt)("h2",{id:"2gerekise-gerek-ol--gerek-i-"},"2.\t","[gerekise]",", ","[gerek ol-]",", ","[gerek i-]"),(0,k.kt)("p",null,"Demirta\u015f\u2019\u0131n \u201c\u015earta Ba\u011fl\u0131 Gereklilik\u201d \u201cKar\u015fu yatan kara tagum gerekise / S\xf6yle gels\xfcn, Azr\xe2y\xeel\xfc\xf1 yaylas\u0131 olsun! (s.119)\u201d (2008, s. 18); \u201c\u0130htimal / Tahmin Niteli\u011finde Gereklilik\u201d \u201cEyd\xfcr: \xabAk\u0131nc\u0131laru\xf1 terkisi bag\u0131, \xfczeng\xfcsi kay\u0131\u015f\u0131 \xfczil\xfcr, dikmege gerek olur.\xbb dedi. (s.132)\u201d; (2008, s. 18) ve \u201c\u0130stek Niteli\u011finde Gereklilik\u201d \u201cBiz\xfcm elde gerek id\xfc\xf1 aga\xe7, (s.109)\u201d (2008, s. 19) yap\u0131lar\u0131nda gereklilik anlam\u0131 yine \u201cgerek\u201d kelimesi ile verilmektedir. \u201c\u015earta Ba\u011fl\u0131 Gereklilik\u201d yap\u0131s\u0131 i\xe7in \xf6rnek verilen \u201cgerekise\u201dnin c\xfcmleye artzamanl\u0131 bak\u0131ld\u0131\u011f\u0131nda \u201cgerekir erse\u201d \u015feklinde \u201cgerek-\u201d fiilinin \xfczerine gelmi\u015f ve as\u0131l fiillere \u015fart anlam\u0131 y\xfcklemek i\xe7in kullan\u0131lan \u201c-(a/I)r er-\u201d yard\u0131mc\u0131 fiilinin kayna\u015fmas\u0131yla ortaya \xe7\u0131kt\u0131\u011f\u0131 g\xf6r\xfcl\xfcr. Yani, bu yap\u0131da da gereklilik anlam\u0131 c\xfcmle yap\u0131s\u0131yla elde edilmektedir ve bu yap\u0131 da bir fiil \xe7ekimi de\u011fildir. \u201c\u0130htimal / Tahmin Niteli\u011finde Gereklilik\u201d yap\u0131s\u0131 i\xe7in \xf6rnek verilen \u201cgerek\u201d ve \u201col-\u201dun aralar\u0131nda kelime \xf6be\u011fi ba\u011flam\u0131yla bir anlam b\xfct\xfcnl\xfc\u011f\xfc yoktur. Bu yap\u0131da \u201cgerek\u201d isim taban\u0131 olarak kullan\u0131lm\u0131\u015f; \u201col-\u201d fiil taban\u0131 ise yard\u0131mc\u0131 fiil de\u011fil; as\u0131l fiil anlam\u0131yla kullan\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r. Bu i\u015flev i\xe7in verilen \xf6rneklerde \u201col-\u201d tek ba\u015f\u0131na y\xfcklemdir; gereklilik anlam\u0131 ise bug\xfcn \u201cgerekli\u201d \u015feklinde kullan\u0131lan ve ba\u011f\u0131ms\u0131z c\xfcmle \xf6gesi olan \u201cgerek\u201d kelimesinin kendisiyle c\xfcmleye y\xfcklenmi\u015ftir. Yani, bu yap\u0131da ise gereklilik anlam\u0131 c\xfcmleye c\xfcmle \xf6gesi yoluyla y\xfcklenmi\u015ftir. \u201c\u0130stek Niteli\u011finde Gereklilik\u201d yap\u0131s\u0131 i\xe7in \xf6rnek verilen \u201cgerek i-\u201dnin ise \u201cgerekli idin\u201d \u015feklinde isim taban\u0131 olan \u201cgerek\u201d \xfczerine gelmi\u015f y\xfcklem fiillik yard\u0131mc\u0131 fiil (Delice, 2022, s. 462-463) g\xf6reviyle kullan\u0131lan \u201cermek\u201d yap\u0131s\u0131nda m\u0131; yoksa, \u201cgerek","[ir]"," idin\u201d \u015feklinde as\u0131l fiil taban\u0131 olan \u201cgerek\u201d \xfczerine gelmi\u015f kiplik yard\u0131mc\u0131 fiil (Delice, 2022, s. 462-463) g\xf6reviyle kullan\u0131lan \u201c-(a/I) er-\u201d yap\u0131s\u0131nda m\u0131 oldu\u011fu \xe7ok net anla\u015f\u0131lmamaktad\u0131r; ancak, hangi yap\u0131 olursa olsun gereklilik anlam\u0131n\u0131n c\xfcmleye fiil \xe7ekimiyle de\u011fil; fiil \xf6be\u011fi yap\u0131s\u0131yla y\xfcklendi\u011fi rahatl\u0131kla s\xf6ylenebilir. \xd6zetle bu \xfc\xe7 yap\u0131da da gereklilik anlam\u0131 bulunmas\u0131na ra\u011fmen gereklilik \xe7ekimi mevcut de\u011fildir."),(0,k.kt)("h2",{id:"3-ma--iyelik-farz-fiil---ma--iyelik--\u015fart"},"3.\t","[-mA + iyelik farz; fiil + -mA + iyelik + \u015fart]"),(0,k.kt)("p",null,"Kora\u015f\u2019\u0131n \u201cII.B.8. fiil + -ma/-me + iyelik eki + farz; fiil + -ma/-me + iyelik eki + \u015fart, gibi gerek kelimesinin e\u015fanlaml\u0131s\u0131 say\u0131labilecek kelimelerle de gereklilik kipi \xe7ekimi yap\u0131lmaktad\u0131r.\u201d \u015feklinde ifade etti\u011fi ve \u201c\u2026\xf6\u011fretmenin yarat\u0131c\u0131 ve kabiliyetli olmas\u0131 \u015fartt\u0131r (D\xfcnden Bug\xfcnden, s. 68).\u201d (2005, s. 152) gibi \xf6rneklerle a\xe7\u0131klad\u0131\u011f\u0131 yap\u0131 da c\xfcmleye gereklilik anlam\u0131 y\xfcklemektedir; ancak, fiil \xe7ekimi yoluyla de\u011fil; de, c\xfcmle yap\u0131s\u0131yla y\xfcklenmektedir; \xe7\xfcnk\xfc, \xfczerine ald\u0131\u011f\u0131 ek ve yard\u0131mc\u0131 fiiller ile \u201cfarz\u201d ve \u201c\u015fart\u201d kelimeleri do\u011frudan y\xfcklemi olu\u015fturmaktad\u0131r. ","[-mA]"," ve iyelik ekleri ise i\xe7inde bulunduklar\u0131 kelime \xf6be\u011fi yap\u0131s\u0131yla bir b\xfct\xfcn h\xe2linde c\xfcmle kurmak i\xe7in y\xfcklemi tamamlayan nesne -mevcut gramer bilgilerine g\xf6re \xf6zne- \xf6gesinin i\xe7inde bulunmaktad\u0131r. Belirtili isim tamlamas\u0131 i\xe7inde ilgi ve iyelik ekleri ayr\u0131 ayr\u0131 kullan\u0131lmas\u0131na ra\u011fmen ikisi birlikte bir gramer i\u015flevi yerine getirmektedir. Bu kullan\u0131m\u0131yla \u201cbirlikte bir kurucu ek\u201d mahiyetindedir. Belirtili isim tamlamas\u0131 ise y\xfcklemlik yard\u0131mc\u0131 fiil ile birlikte isim c\xfcmlelerinin y\xfcklemini olu\u015fturabilir; ama, hi\xe7bir zaman bir fiil \xe7ekiminin bir par\xe7as\u0131 olamaz. Yani, bu yap\u0131da da gereklilik anlam\u0131 c\xfcmleye y\xfcklemi olu\u015fturan \u201c\u015fart\u201d ve \u201c\u015fart\u201d isimleriyle y\xfcklenmektedir. Bu t\xfcr bir y\xfckleme de fiil \xe7ekimi say\u0131lamaz."),(0,k.kt)("h2",{id:"4-ma--iyelik-gerek"},"4.\t","[-mA + iyelik gerek]"),(0,k.kt)("p",null,"Demir, gereklilik \xe7ekimini \u201c1.a. Basit \xe7ekimi: \xc7ekimi, F.- mA + iyelik eki + gerek ekler ve kelime grubuyla yap\u0131lmaktad\u0131r. Yazmam gerek \u201cyazmal\u0131y\u0131m\u201d, yazman gerek, yazmas\u0131 gerek, yazmam\u0131z gerek, yazmalar\u0131 gerek. Olumsuzu: yazmamam gerek, yazmamam gerek de\u011fil.\u201d (2006, s. 14-15) \u015feklinde ele alm\u0131\u015ft\u0131r. Oru\xe7 Aslan da \u201cBug\xfcn okula erken gitmeliyim. c\xfcmlesindeki zorunlulu\u011fu -mAll ile e\u015f de\u011ferde bildiren c\xfcmleler a\u015fa\u011f\u0131da s\u0131ralanm\u0131\u015ft\u0131r. Bu c\xfcmlelerde y\xfcklem git- fiilinden ba\u015flayarak al\u0131nmal\u0131, c\xfcmlenin di\u011fer \xf6geleri bu birle\u015fik y\xfckleme sorularak bulunmal\u0131d\u0131r. Bug\xfcn okula erken gitmem gerek. (gerek \u0130sim) \u0130sim c\xfcmlesi. Bug\xfcn okula erken gitmem gerekiyor.(-du, -sa, -mu\u015f) (gerek- Fiil) Fiil c\xfcmlesi.\u201d (2011, s. 1257) \u015feklinde benzer bir yakla\u015f\u0131m ortaya koymu\u015ftur."),(0,k.kt)("p",null,"Bu yap\u0131da da iyelik eki kullan\u0131lmaktad\u0131r ve iyelik ekinin i\u015flev y\xf6n\xfc geriye d\xf6n\xfckt\xfcr ve yine i\u015flev y\xf6n\xfc geriye d\xf6n\xfck olan ilgi eki ile birlikte isim tamlamas\u0131 olu\u015fturan bir \xf6zelli\u011fe sahiptir. \xc7ekimli fiillerden veya yine fiil g\xf6revinde kullan\u0131lan kiplik yard\u0131mc\u0131 fiillerle kip anlam\u0131 y\xfcklenmi\u015f fiil \xf6be\u011fi yap\u0131lar\u0131ndan olu\u015fan fiil c\xfcmlelerinin i\xe7inde T\xfcrk\xe7ede asla ilgi ve iyelik ekleri bulunamaz. Bulunmas\u0131 veya bulunabildi\u011finin s\xf6ylenmesi T\xfcrk\xe7enin tipolojisine ayk\u0131r\u0131 d\xfc\u015fer. \u015e\xf6yle ki, \xf6rnek olarak verilen \u201cBug\xfcn okula erken gitmem gerekiyor.\u201d (Oru\xe7 Aslan, 2011, s. 1257) c\xfcmlesinde \u201cgit-\u201d fiilini belirtili isim tamlamas\u0131 \u015feklinde geni\u015fletebilir ve tek ba\u015f\u0131na y\xfcklem olan \u201cgerekiyor\u201d yerine ba\u015fka bir y\xfcklemin getirilebilmesi m\xfcmk\xfcnd\xfcr. Dizisel de\u011fi\u015ftirilebilirlik ilkesi ba\u011flam\u0131yla bak\u0131ld\u0131\u011f\u0131nda bu c\xfcmle \u015f\xf6yle de kurgulanabilir: \u201cBelirtili izim tamlamas\u0131ndan nesne -\xf6zne-: ","[Uyumay\u0131 \xe7ok seven ve yataktan kalkmay\u0131 hi\xe7 istemeyen biri olan benim / bug\xfcn okula erken gitmem]"," y\xfcklem: gerekiyor."),(0,k.kt)("h2",{id:"5-ma--iyelik-icap-et---\u015fekil-ve-zaman"},"5.\t","[-mA + iyelik icap et- + \u015fekil ve zaman]"),(0,k.kt)("p",null,"Bu yap\u0131y\u0131, Kora\u015f \u201cII.B.7. fiil + -ma/-me + iyelik eki + icap ed- + \u015fekil ve zaman eki ile yap\u0131lan \xe7ekim, az kullan\u0131lan ve \xf6rne\u011fi en az tespit edilen \xe7ekim \u015feklidir. \u2026tahsisat ayr\u0131lmas\u0131 icap eder. (K\xfclt\xfcr ve Dil, s. 245).\u201d (2005, s. 151) \u015feklinde ve Oru\xe7 Aslan \u201cBug\xfcn okula erken gitmeliyim. c\xfcmlesindeki zorunlulu\u011fu -mAll ile e\u015f de\u011ferde bildiren c\xfcmleler a\u015fa\u011f\u0131da s\u0131ralanm\u0131\u015ft\u0131r. Bu c\xfcmlelerde y\xfcklem git- fiilinden ba\u015flayarak al\u0131nmal\u0131, c\xfcmlenin di\u011fer \xf6geleri bu birle\u015fik y\xfckleme sorularak bulunmal\u0131d\u0131r. Bug\xfcn okula erken gitmem icap ediyor. (et- fiilinin emir. istek hari\xe7 hemen b\xfct\xfcn zaman ve kip/erdeki \xe7ekimleriyle kullan\u0131labilir.) Fiil c\xfcmlesi.\u201d (2011, s. 1257) \u015feklinde gereklilik \xe7ekimi olarak alm\u0131\u015flard\u0131r."),(0,k.kt)("p",null,"Bu yap\u0131 da 3. ba\u015fl\u0131kta izah edildi\u011fi \xfczere isim-fiil ve iyelik eki bar\u0131nd\u0131ran kelime, bir isim grubunun \xfcyesidir ve fiil c\xfcmlesinin y\xfcklemi i\xe7inde asla bulunamaz. Bu yap\u0131daki c\xfcmlelerin \xe7\xf6z\xfcm\xfcnde de \u201cicap et-\u201d fiil \xf6be\u011fi \u201cy\xfcklem\u201d olarak g\xf6sterilir ve bu do\u011frultuda \u201cBug\xfcn okula erken gitmem icap ediyor. (Oru\xe7 Aslan, 2011, s. 1257) c\xfcmlesi \u015fu \u015fekilde \xe7\xf6z\xfcmlenir:"),(0,k.kt)("p",null,"Nesne (/\xf6zne): ","[benim]"," / bug\xfcn okula erken gitmem: Belirtili isim tamlamas\u0131, isim, nesne (/\xf6zne)"),(0,k.kt)("table",null,(0,k.kt)("thead",{parentName:"table"},(0,k.kt)("tr",{parentName:"thead"},(0,k.kt)("th",{parentName:"tr",align:null}),(0,k.kt)("th",{parentName:"tr",align:null}),(0,k.kt)("th",{parentName:"tr",align:null}),(0,k.kt)("th",{parentName:"tr",align:null}),(0,k.kt)("th",{parentName:"tr",align:null}))),(0,k.kt)("tbody",{parentName:"table"},(0,k.kt)("tr",{parentName:"tbody"},(0,k.kt)("td",{parentName:"tr",align:null},"bug\xfcn"),(0,k.kt)("td",{parentName:"tr",align:null},"okula"),(0,k.kt)("td",{parentName:"tr",align:null},"erken"),(0,k.kt)("td",{parentName:"tr",align:null},"gitme","[m]",":"),(0,k.kt)("td",{parentName:"tr",align:null},"\u0130sim-fiil \xf6be\u011fi= yan c\xfcmle, isim")),(0,k.kt)("tr",{parentName:"tbody"},(0,k.kt)("td",{parentName:"tr",align:null},"YCZT"),(0,k.kt)("td",{parentName:"tr",align:null},"YCZT"),(0,k.kt)("td",{parentName:"tr",align:null},"YCZT"),(0,k.kt)("td",{parentName:"tr",align:null},"YCY"),(0,k.kt)("td",{parentName:"tr",align:null})))),(0,k.kt)("p",null,"(YCZT: yan c\xfcmlenin zarf t\xfcmleci; YCDT: yan c\xfcmlenin dolayl\u0131 t\xfcmleci; YCY: yan c\xfcmlenin y\xfcklemi)"),(0,k.kt)("p",null,"Y\xfcklem: icap / ediyor: Fiil \xf6be\u011fi, as\u0131l fiil, y\xfcklem (fiil c\xfcmlesi)"),(0,k.kt)("p",null,"Sonu\xe7 olarak c\xfcmleye h\xe2kim olan gereklilik anlam\u0131, fiil \xe7ekimiyle verilmemi\u015ftir. Bu anlam, \u201cet-\u201d yard\u0131mc\u0131 fiiliyle hem fiille\u015ftirilip hem de y\xfcklemle\u015ftirilerek fiil c\xfcmlesinin y\xfcklemi yap\u0131lm\u0131\u015f olan \u201cicap\u201d kelimesinin kavram alan\u0131 ile y\xfcklenmi\u015ftir. Yani, c\xfcmle \xf6gesi yoluyla c\xfcmleye y\xfcklenen bir gereklilik anlam\u0131 mevcuttur; fiil \xe7ekimi olarak asla d\xfc\u015f\xfcn\xfclemez."),(0,k.kt)("h2",{id:"6-ma--iyelik-l\xe2z\u0131m"},"6.\t","[-mA + iyelik l\xe2z\u0131m]"),(0,k.kt)("p",null,"Bu yap\u0131y\u0131 da Demir, \u201c3.a. \u015eimdiki ve geni\u015f zaman: \xc7ekimi, F. \u2013mA + iyelik eki + l\xe2z\u0131m kal\u0131b\u0131yla yap\u0131lmaktad\u0131r ve kurall\u0131d\u0131r. Gelece\u011fe y\xf6nelik bir niyeti ifade etti\u011fi i\xe7in gelecek zaman anlam\u0131 da ta\u015f\u0131maktad\u0131r: yazmam l\xe2z\u0131m \u201cyazmal\u0131y\u0131m\u201d, yazman l\xe2z\u0131m, yazmam\u0131z l\xe2z\u0131m, yazmalar\u0131 l\xe2z\u0131m. Olumsuzu: yazmamam l\xe2z\u0131m \u201cyazmamal\u0131y\u0131m\u201d.\u201d (2006, s. 17) \u015feklinde ve Oru\xe7 Aslan \u201cBug\xfcn okula erken gitmeliyim. c\xfcmlesindeki zorunlulu\u011fu -mAll ile e\u015f de\u011ferde bildiren c\xfcmleler a\u015fa\u011f\u0131da s\u0131ralanm\u0131\u015ft\u0131r. Bu c\xfcmlelerde y\xfcklem git- fiilinden ba\u015flayarak al\u0131nmal\u0131, c\xfcmlenin di\u011fer \xf6geleri bu birle\u015fik y\xfckleme sorularak bulunmal\u0131d\u0131r. Bug\xfcn okula erken gitmem laz\u0131m. (laz\u0131m \u0130sim) \u0130sim c\xfcmlesi.\u201d (2011, s. 1257) \u015feklinde gereklilik \xe7ekimi olarak alm\u0131\u015flard\u0131r.\nBu yap\u0131da da gereklilik anlam\u0131 c\xfcmleye fiil \xe7ekimi ile y\xfcklenmemektedir. 5. ba\u015fl\u0131kta yap\u0131lan a\xe7\u0131klamalar bu ba\u015fl\u0131k i\xe7in de ge\xe7erlidir."),(0,k.kt)("h2",{id:"7-ma--iyelik-l\xfczumlu"},"7.\t","[-mA + iyelik l\xfczumlu]"),(0,k.kt)("p",null,"Bu yap\u0131y\u0131, Demir \u201c7.a. \u015eimdiki ve geni\u015f zaman: Fiillere, F. \u2013mA + iyelik eki + l\xfczumlu kal\u0131b\u0131ndan olu\u015fan bir dil birli\u011fi getirilerek yap\u0131lmaktad\u0131r: yazmam l\xfczumlu \u201cyazmal\u0131y\u0131m\u201d, yazman l\xfczumlu, yazmam\u0131z l\xfczumlu, yazmalar\u0131 l\xfczumlu. Olumsuzu: yazmamam l\xfczumlu de\u011fil yazmamam l\xfczumlu.\u201d (2005, s. 20) \u015feklinde gereklilik \xe7ekimi olarak alm\u0131\u015ft\u0131r."),(0,k.kt)("p",null,"Bu yap\u0131da, eksiltilmi\u015f ek-fiil ile y\xfckleme d\xf6n\xfc\u015ft\xfcr\xfclm\xfc\u015f olan ve tek ba\u015f\u0131na isim c\xfcmlesinin y\xfcklemini olu\u015fturan \u201cl\xfczumlu\u201d y\xfcklemi ile c\xfcmleye y\xfcklenmi\u015f bir gereklilik anlam\u0131 mevcuttur. Bu yap\u0131 da fiil \xe7ekimi olarak asla de\u011ferlendirilemez."),(0,k.kt)("h2",{id:"8-ma--iyelik-\u015fart"},"8.\t","[-mA + iyelik \u015fart]"),(0,k.kt)("p",null,"Bu yap\u0131y\u0131 da Demir, \u201c8.a. \u015eimdiki ve geni\u015f zaman: Fiil k\xf6k veya g\xf6vdelerine \u2013mA + iyelik eki + \u015fart ek ve kelimelerinden meydana gelen dil birli\u011finin gelmesiyle mana kazanmaktad\u0131r. Kurall\u0131 \xe7ekimlerdendir: yazmam \u015fart \u201cyazmal\u0131y\u0131m\u201d, yazman \u015fart, yazmam\u0131z \u015fart, yazmalar\u0131 \u015fart. Olumsuzu: yazmamam \u015fart, yazmam \u015fart de\u011fil.\u201d (2006, s. 20) \u015feklinde ve Oru\xe7 Aslan \u201cBug\xfcn okula erken gitmeliyim. c\xfcmlesindeki zorunlulu\u011fu -mAll ile e\u015f de\u011ferde bildiren c\xfcmleler a\u015fa\u011f\u0131da s\u0131ralanm\u0131\u015ft\u0131r. Bu c\xfcmlelerde y\xfcklem git- fiilinden ba\u015flayarak al\u0131nmal\u0131, c\xfcmlenin di\u011fer \xf6geleri bu birle\u015fik y\xfckleme sorularak bulunmal\u0131d\u0131r. Bug\xfcn okula gitmem \u015fart. (\u015fart isim) \u0130sim c\xfcmlesi.\u201d (2011, s. 1257) \u015feklinde gereklilik \xe7ekimi olarak alm\u0131\u015flard\u0131r."),(0,k.kt)("p",null,"Bu yap\u0131da da gereklilik anlam\u0131 c\xfcmleye fiil \xe7ekimi ile y\xfcklenmemektedir. 5. ba\u015fl\u0131kta yap\u0131lan a\xe7\u0131klamalar bu ba\u015fl\u0131k i\xe7in de ge\xe7erlidir. Gereklilik anlam\u0131 c\xfcmlenin y\xfcklemi olan \u201c\u015fart\u201d kelimesi ile y\xfcklenmi\u015ftir."),(0,k.kt)("h2",{id:"9-ma--\u015fah\u0131s-gerek"},"9.\t","[-mA + \u015fah\u0131s gerek]"),(0,k.kt)("p",null,"Bu yap\u0131y\u0131, Kora\u015f, \u201cII.B.1. Gerek Kelimesi Yard\u0131m\u0131yla Yap\u0131lan \u015eah\u0131slara Ba\u011fl\u0131 \xc7ekim Bu \xe7ekimde yard\u0131mc\u0131 fiil gibi kullan\u0131lan gerek kelimesi kendisinden sonra \u015fekil ve zaman eklerinden birini alarak ald\u0131\u011f\u0131 \u015fekil ve zaman ekiyle ilgili zamanda gereklili\u011fi ifade edebilmektedir. Gerek kelimesinden sonra gelen zaman\u0131n hik\xe2ye, rivayet ve \u015fartl\u0131 birle\u015fik \xe7ekimleri de m\xfcmk\xfcn olmaktad\u0131r. II.B.1.a. \xd6\u011frenilen Ge\xe7mi\u015f Zaman \u2026gitmem gerekmi\u015f (<gerek imi\u015f) (metin d\u0131\u015f\u0131 \xf6rnek)\u201d (2005, s. 144) \u015feklinde gereklilik \xe7ekimi olarak alm\u0131\u015ft\u0131r.\nBu yap\u0131da, eksiltilmi\u015f geni\u015f zaman kip eki ile y\xfckleme d\xf6n\xfc\u015ft\xfcr\xfclm\xfc\u015f olan ve tek ba\u015f\u0131na fiil c\xfcmlesinin y\xfcklemini olu\u015fturan \u201cgerek\u201d y\xfcklemi ile c\xfcmleye y\xfcklenmi\u015f bir gereklilik anlam\u0131 mevcuttur. Bu yap\u0131 da fiil \xe7ekimi olarak asla de\u011ferlendirilemez."),(0,k.kt)("h2",{id:"10-ma--\u015fah\u0131s-icap-et---zaman-eki"},"10.\t","[-mA + \u015fah\u0131s icap et- + zaman eki]"),(0,k.kt)("p",null,"Bu yap\u0131y\u0131, Demir, \u201c5.a. Geni\u015f zaman: \xc7ekimi, F. \u2013mA + \u015fah\u0131s eki + icap eder kal\u0131b\u0131yla yap\u0131lmaktad\u0131r: yazmam icap eder \u201cyazmal\u0131y\u0131m\u201d, yazman icap eder, yazmam\u0131z icap eder, yazmalar\u0131 icap eder. Olumsuzu: yazmamam icap eder, yazmam icap etmez.\u201d (2006, s. 18) \u015feklinde gereklilik \xe7ekimi olarak alm\u0131\u015ft\u0131r."),(0,k.kt)("p",null,"Bu yap\u0131da, c\xfcmleye y\xfcklenen gereklilik anlam\u0131, tek ba\u015f\u0131na fiil c\xfcmlesinin y\xfcklemini olu\u015fturan ve fiil \xf6be\u011finden olu\u015fan \u201cicap etmek\u201d y\xfcklemiyle sa\u011flanm\u0131\u015ft\u0131r. Bu yap\u0131 da fiil \xe7ekimi olarak asla de\u011ferlendirilemez."),(0,k.kt)("h2",{id:"11-ma--\u015fah\u0131s-l\xe2z\u0131m-gel--zaman-eki"},"11.\t","[-mA + \u015fah\u0131s l\xe2z\u0131m gel- zaman eki]"),(0,k.kt)("p",null,"Bu yap\u0131y\u0131, Demir, \u201c6.a. \u015eimdiki ve geni\u015f zaman: Kurall\u0131 bir bi\xe7imde fiiller, F. \u2013mA + \u015fah\u0131s eki + l\xe2z\u0131m gel- + zaman eki (-mektedir) dil birliklerini yan\u0131na alarak bu i\u015flevi sa\u011flarlar: yazmam l\xe2z\u0131m gelmektedir \u201cyazmal\u0131y\u0131m\u201d, yazman l\xe2z\u0131m gelmektedir, yazmam\u0131z l\xe2z\u0131m gelmektedir, yazmalar\u0131 l\xe2z\u0131m gelmektedir. Olumsuzu: yazmamam l\xe2z\u0131m gelmektedir, yazmam l\xe2z\u0131m gelmemektedir.\u201d (2006, s. 19) \u015feklinde gereklilik \xe7ekimi olarak alm\u0131\u015ft\u0131r."),(0,k.kt)("p",null,"Bu yap\u0131da, c\xfcmleye y\xfcklenen gereklilik anlam\u0131, tek ba\u015f\u0131na fiil c\xfcmlesinin y\xfcklemini olu\u015fturan ve mecaz anlaml\u0131 as\u0131l fiillerle kurulan fiil \xf6be\u011finden olu\u015fan \u201claz\u0131m gelmek\u201d y\xfcklemi ile sa\u011flanm\u0131\u015ft\u0131r. Bu yap\u0131 da fiil \xe7ekimi olarak asla de\u011ferlendirilemez."),(0,k.kt)("h2",{id:"12-ma--\u015fah\u0131s-l\xe2z\u0131m"},"12.\t","[-mA + \u015fah\u0131s l\xe2z\u0131m]"),(0,k.kt)("p",null,"Bu yap\u0131y\u0131, Kora\u015f, \u201cII.B.2. L\xe2z\u0131m Kelimesi Yard\u0131m\u0131yla Yap\u0131lan \u015eah\u0131slara Ba\u011fl\u0131 \xc7ekim L\xe2z\u0131m kelimesi yard\u0131m\u0131yla yap\u0131lan \xe7ekimin \xf6\u011frenilen, g\xf6r\xfclen, geni\u015f zaman ve \u015fart \xe7ekimleri vard\u0131r. Bunlar\u0131n hik\xe2ye, rivayet ve \u015fartl\u0131 birle\u015fik \xe7ekimleri olabiliyor g\xf6z\xfckse de yaln\u0131zca \u015fartl\u0131 birle\u015fik \xe7ekimleri nadiren kullan\u0131lmaktad\u0131r. Tarad\u0131\u011f\u0131m\u0131z metinlerde de bunlar\u0131n \xf6rne\u011fine rastlayamad\u0131k. II.B.2.a. \xd6\u011frenilen Ge\xe7mi\u015f Zaman \u2026gelmem l\xe2z\u0131mm\u0131\u015f <gerek imi\u015f) (metin d\u0131\u015f\u0131 \xf6rnek)\u201d (2005, s. 147) \u015feklinde gereklilik \xe7ekimi olarak alm\u0131\u015ft\u0131r."),(0,k.kt)("p",null,"Bu yap\u0131da da gereklilik anlam\u0131 c\xfcmleye fiil \xe7ekimi ile de\u011fil; tek ba\u015f\u0131na c\xfcmlenin y\xfcklemi olan \u201cl\xe2z\u0131m\u201d kelimesi ile y\xfcklenmi\u015ftir. Burada da bu yap\u0131 bir fiil \xe7ekimine i\u015faret etmez."),(0,k.kt)("h2",{id:"13-ma\u011fa-mecbur"},"13.\t","[-mA\u011fA mecbur]"),(0,k.kt)("p",null,"Bu yap\u0131y\u0131, Oru\xe7 Aslan, \u201cBug\xfcn okula erken gitmeliyim. c\xfcmlesindeki zorunlulu\u011fu -mAll ile e\u015f de\u011ferde bildiren c\xfcmleler a\u015fa\u011f\u0131da s\u0131ralanm\u0131\u015ft\u0131r. Bu c\xfcmlelerde y\xfcklem git- fiilinden ba\u015flayarak al\u0131nmal\u0131, c\xfcmlenin di\u011fer \xf6geleri bu birle\u015fik y\xfckleme sorularak bulunmal\u0131d\u0131r. Bug\xfcn okula gitme\u011fe mecburum. (mecbur isim) \u0130sim c\xfcmlesi.\u201d (2011, s. 1257) \u015feklinde gereklilik \xe7ekimi olarak alm\u0131\u015ft\u0131r."),(0,k.kt)("p",null,"Bu yap\u0131da da gereklilik anlam\u0131 c\xfcmleye fiil \xe7ekimi ile de\u011fil; tek ba\u015f\u0131na c\xfcmlenin y\xfcklemi olan \u201cmecbur\u201d kelimesi ile y\xfcklenmi\u015ftir."),(0,k.kt)("h2",{id:"14-mak-gerek--\u015fekil-ve-zaman"},"14.\t","[-mAk gerek + \u015fekil ve zaman]"),(0,k.kt)("p",null,"Bu yap\u0131y\u0131, Kora\u015f, \u201cII.A.1.a. \xd6\u011frenilen Ge\xe7mi\u015f Zamanda Gereklilik \u2026gelmek gerekmi\u015f (<gerek imi\u015f)\u201d (2005, s. 141) \u015feklinde gereklilik \xe7ekimi olarak alm\u0131\u015ft\u0131r.\nBu yap\u0131da, eksiltilmi\u015f geni\u015f zaman kip eki ile y\xfckleme d\xf6n\xfc\u015ft\xfcr\xfclm\xfc\u015f olan ve tek ba\u015f\u0131na fiil c\xfcmlesinin y\xfcklemini olu\u015fturan \u201cgerek\u201d y\xfcklemi ile c\xfcmleye y\xfcklenmi\u015f bir gereklilik anlam\u0131 mevcuttur. Fiilimsi ekleri, fiil c\xfcmlelerinin y\xfcklemini olu\u015fturan yap\u0131 i\xe7inde bulunamayaca\u011f\u0131 i\xe7in bu yap\u0131 da fiil \xe7ekimi olarak asla de\u011ferlendirilemez."),(0,k.kt)("h2",{id:"15-mak-gerek"},"15.\t","[-mAk gerek]"),(0,k.kt)("p",null,"Demir, \u201c9. \u2013mAk + gerek Sadece teklik \xfc\xe7\xfcnc\xfc \u015fah\u0131slarda kullan\u0131l\u0131r: yazmak gerek/gerekir \u201cyazmal\u0131, yaz\u0131lmal\u0131\u201d, okumak gerek/gerekir \u201cokumal\u0131, okunmal\u0131\u201d, g\xf6rmek gerek/gerekir \u201cg\xf6rmeli, g\xf6r\xfcnmeli\u201d (2006, s. 20-21) \u015feklinde; Demirta\u015f, \u201cBu t\xfcr c\xfcmlelerin bir k\u0131sm\u0131, \u015fah\u0131ss\u0131z genel kullan\u0131mlard\u0131r. Bu c\xfcmleler, gereklilik kipinin \xfc\xe7\xfcnc\xfc teklik ki\u015fi kullan\u0131m\u0131ndaki \xf6znesiz genel kullan\u0131m\u0131 kar\u015f\u0131lamaktad\u0131r (Korkmaz, s. 1973, 170- 171), (\xd6zmen, s. 2003,182-183). Dede Korkut hik\xe2yelerinde bu duruma \xf6rnek te\u015fkil eden c\xfcmleler \u015funlard\u0131r: - K\u0131z eyd\xfcr: \xab\xc7\xfcn b\xf6yle old\u0131, hem\xe2n emdi iler\xfc turmak gerek, beg ogl\u0131\xbb dedi. (s. 73)\u201d (2008, s. 16) \u015feklinde bu yap\u0131y\u0131, gereklilik \xe7ekimi olarak alm\u0131\u015flard\u0131r."),(0,k.kt)("p",null,"Bu yap\u0131da, eksiltilmi\u015f geni\u015f zaman kip eki ile y\xfckleme d\xf6n\xfc\u015ft\xfcr\xfclm\xfc\u015f olan ve tek ba\u015f\u0131na fiil c\xfcmlesinin y\xfcklemini olu\u015fturan \u201cgerek\u201d y\xfcklemi ile c\xfcmleye y\xfcklenmi\u015f bir gereklilik anlam\u0131 mevcuttur. Fiilimsi ekleri fiil c\xfcmlelerinin y\xfcklemini olu\u015fturan yap\u0131 i\xe7inde bulunamayaca\u011f\u0131 i\xe7in bu yap\u0131 da bir fiil \xe7ekimi olarak asla de\u011ferlendirilemez."),(0,k.kt)("h2",{id:"16-mak-l\xe2z\u0131m--\u015fekil-ve-zaman"},"16.\t","[-mAk l\xe2z\u0131m + \u015fekil ve zaman]"),(0,k.kt)("p",null,"Bu yap\u0131y\u0131, Kora\u015f, \u201cII.A.2.c. Geni\u015f Zaman Zamanda Yap\u0131lan \xc7ekim Bunu g\xf6rebilmek i\xe7in o beyitlere bir minyat\xfcr gibi bakmak l\xe2z\u0131md\u0131r (K\xfclt\xfcr ve Dil, s. 15).\u201d (2005, s. 143) \u015feklinde gereklilik \xe7ekimi olarak alm\u0131\u015ft\u0131r.\nBu yap\u0131da da gereklilik anlam\u0131 c\xfcmleye fiil \xe7ekimi ile de\u011fil; tek ba\u015f\u0131na c\xfcmlenin y\xfcklemi olan ve ","[-DIr]"," ek-fiiliyle isim c\xfcmlesinin y\xfcklemi olmu\u015f olan \u201cl\xe2z\u0131m\u201d kelimesi ile y\xfcklenmi\u015ftir. Burada da bu yap\u0131 bir fiil \xe7ekimine i\u015faret etmez."),(0,k.kt)("h2",{id:"17-mak-mecburiyetinde--i--\u015fah\u0131s"},"17.\t","[-mAk mecburiyetinde + (i-) \u015fah\u0131s]"),(0,k.kt)("p",null,"Bu yap\u0131y\u0131, Kora\u015f, \u201cII.B.4. fiil + -mak/-mek mecburiyetinde + (i-)\u015fah\u0131s eki ile Yap\u0131lan Gereklilik \xc7ekimi \u2026kimse m\xfclk edinmek veya evlenmek mecburiyetinde de\u011fildir (D\xfcnden Bug\xfcnden, s. 78). \u201d (2005, s. 150) \u015feklinde gereklilik \xe7ekimi olarak alm\u0131\u015ft\u0131r.\nBu yap\u0131da da gereklilik anlam\u0131 c\xfcmleye fiil \xe7ekimi ile de\u011fil; y\xfcklemlik yard\u0131mc\u0131 fiillerden (i-, dur-, ol-) biri ile y\xfcklemle\u015fmi\u015f olan belirtisiz isim tamlamas\u0131 ile y\xfcklenmi\u015ftir. Y\xfcklemlik yard\u0131mc\u0131 fiiller sadece isimleri y\xfcklemle\u015ftirmez; ayn\u0131 zamanda, isim g\xf6revinde kullan\u0131lan kelime \xf6beklerini de y\xfcklemle\u015ftirir. Burada da bu yap\u0131 bir fiil \xe7ekimine i\u015faret etmez."),(0,k.kt)("h2",{id:"18-mak-mecburiyetinde-kal---\u015fekil-ve-zaman--\u015fah\u0131s"},"18.\t","[-mAk mecburiyetinde kal- + \u015fekil ve zaman + \u015fah\u0131s]"),(0,k.kt)("p",null,"Bu yap\u0131y\u0131, Kora\u015f, \u201cII.B.6. fiil + -mak/-mek + mecburiyetinde kal- + \u015fekil ve zaman eki + \u015fah\u0131s eki \u015feklinde \xe7ekimlenen gereklilik \u015feklinin yine haber kipleriyle ve tasarlama kiplerinden \u015fartla \xe7ekimleri mevcuttur; bunlar\u0131n da hik\xe2ye, rivayet ve \u015fartl\u0131 birle\u015fik \xe7ekimleri vard\u0131r. Metinlerden tespit edebildi\u011fimiz \xf6rnekler mahdut oldu\u011fu i\xe7in ayr\u0131 ayr\u0131 ba\u015fl\u0131klarda vermeyi uygun g\xf6rm\xfcyorum. Tespit edilen \xf6rnekler: \u2026donanman\u0131n ate\u015finden geri \xe7ekilmek mecburiyetinde kald\u0131k (\xc7anakkale Mah\u015feri, s.214).\u201d (2005, s. 151) \u015feklinde gereklilik \xe7ekimi olarak alm\u0131\u015ft\u0131r.\nBu yap\u0131da da gereklilik anlam\u0131 c\xfcmleye fiil \xe7ekimi ile de\u011fil; tek ba\u015f\u0131na c\xfcmlenin y\xfcklemi olan ve mecaz anlam i\xe7eren \u201ckalmak\u201d fiilinin y\xfcklem yap\u0131s\u0131 ile y\xfcklenmi\u015ftir. Burada da bu yap\u0131 bir fiil \xe7ekimine i\u015faret etmez."),(0,k.kt)("h2",{id:"19-mak-zorunda--i---\u015fekil-ve-zaman--\u015fah\u0131s"},"19.\t","[-mAk zorunda + (i-) + \u015fekil ve zaman + \u015fah\u0131s]"),(0,k.kt)("p",null,"Bu yap\u0131y\u0131, Kora\u015f, \u201cII.B.3. fiil + -mak/-mek zorunda + (i-) + \u015fekil ve zaman eki + \u015fah\u0131s eki ile yap\u0131lan gereklilik \xe7ekimi: II.B.3.a. \xd6\u011frenilen Ge\xe7mi\u015f Zaman gelmek zorundaym\u0131\u015f\u0131m (<zorunda imi\u015fim) (metin d\u0131\u015f\u0131 \xf6rnek)\u201d (2005, s. 148-149) \u015feklinde gereklilik \xe7ekimi olarak alm\u0131\u015ft\u0131r."),(0,k.kt)("p",null,"Bu yap\u0131da da 17. ba\u015fl\u0131k ile benzer bir durum s\xf6z konusudur. Burada da bu yap\u0131 bir fiil \xe7ekimine i\u015faret etmez."),(0,k.kt)("h2",{id:"20-mak-zorunda--\u015fah\u0131s"},"20.\t","[-mAk zorunda + \u015fah\u0131s]"),(0,k.kt)("p",null,"Demir \u201c4.a. \u015eimdiki ve geni\u015f zaman \xe7ekimi: \xc7ekimi, F.- mAk + zorunda + \u015fah\u0131s eki kal\u0131b\u0131yla yap\u0131lmaktad\u0131r. Gelecek zaman ifadesi de bulunmaktad\u0131r: Yazmak zoranday\u0131m \u201cyazmal\u0131y\u0131m\u201d, yazmak zorundas\u0131n, yazmak zorunda, yazmak zorunday\u0131z, yazmak zorundas\u0131n\u0131z, yazmak zorundalar. Olumsuzu: yazmamak zorunday\u0131m ve yazmak zorunda de\u011filim olarak kar\u015f\u0131m\u0131za \xe7\u0131kmaktad\u0131r.\u201d (2006, s. 17) \u015feklinde ve Oru\xe7 Aslan \u201cBug\xfcn okula erken gitmeliyim. c\xfcmlesindeki zorunlulu\u011fu -mAll ile e\u015f de\u011ferde bildiren c\xfcmleler a\u015fa\u011f\u0131da s\u0131ralanm\u0131\u015ft\u0131r. Bu c\xfcmlelerde y\xfcklem git- fiilinden ba\u015flayarak al\u0131nmal\u0131, c\xfcmlenin di\u011fer \xf6geleri bu birle\u015fik y\xfckleme sorularak bulunmal\u0131d\u0131r. Bug\xfcn okula erken gitmem gerek. (gerek \u0130sim) \u0130sim c\xfcmlesi. Bug\xfcn okula erken gitmek zorunday\u0131m. (zorunday\u0131m \u0130sim) \u0130sim c\xfcmlesi.\u201d (2011, s. 1257) \u015feklinde bu yap\u0131y\u0131 gereklilik \xe7ekimi olarak alm\u0131\u015flard\u0131r."),(0,k.kt)("p",null,"Bu yap\u0131da da gereklilik anlam\u0131 c\xfcmleye fiil \xe7ekimi ile de\u011fil; y\xfcklemlik yard\u0131mc\u0131 fiil ile (i-, dur-, ol-) y\xfcklemle\u015fmi\u015f olan belirtisiz isim tamlamas\u0131 ile y\xfcklenmi\u015ftir. Bu yap\u0131, burada da bir fiil \xe7ekimine i\u015faret etmez."),(0,k.kt)("h2",{id:"21-mak-zorunda-kal---\u015fekil-ve-zaman--\u015fah\u0131s"},"21.\t","[-mAk zorunda kal- + \u015fekil ve zaman + \u015fah\u0131s]"),(0,k.kt)("p",null,"Bu yap\u0131y\u0131, Kora\u015f, \u201cII.B.5. Fiil + -mak/-mek zorunda kal- + \u015fekil ve zaman eki + \u015fah\u0131s eki II.B.5.a. \xd6\u011frenilen Ge\xe7mi\u015f Zaman \u2026hukuk meselesini k\u0131sa yoldan \xe7\xf6zmek zorunda kalm\u0131\u015flard\u0131r. (\u0130sl\xe2m\u0131n Bug\xfcnk\xfc Meseleleri, s. 89).\u201d (2005, s. 150) \u015feklinde gereklilik \xe7ekimi olarak alm\u0131\u015ft\u0131r.\nBu yap\u0131da da 18. ba\u015fl\u0131k ile benzer bir durum s\xf6z konusudur; bir fiil \xe7ekimine i\u015faret etmez."),(0,k.kt)("h2",{id:"22-sa--\u015fah\u0131s-gerek"},"22.\t[-sA + ","[\u015fah\u0131s]"," gerek]"),(0,k.kt)("p",null,"Bu yap\u0131y\u0131, Kora\u015f \u201cGerek ve l\xe2z\u0131m kelimelerinin yard\u0131m\u0131yla yap\u0131lan bir \xfc\xe7\xfcnc\xfc \xe7ekim daha vard\u0131r. Bu \xe7ekim T\xfcrk\xe7enin tarihi devirlerinde \xc7a\u011fatay T\xfcrk\xe7esi, Eski Anadolu T\xfcrk\xe7esi ve baz\u0131 T\xfcrk leh\xe7elerinde oldu\u011fu gibi \u015fart ekiyle \xe7ekimlenmi\u015f \u015fart \xe7ekimi + gerek kelimesi ile yap\u0131l\u0131r. Kullan\u0131m s\u0131kl\u0131\u011f\u0131 seyrek olmas\u0131na ra\u011fmen kullan\u0131l\u0131yor olmas\u0131 \xf6nemlidir. Tarad\u0131\u011f\u0131m\u0131z eserlerde \xf6rne\u011fini tespit edemedi\u011fimiz kullan\u0131\u015f i\xe7in \xf6rnek: gelsem gerek, gelsen gerek, gelse gerek, gelsek gerek, gelseniz gerek\u201d (2005, s. 152) \u015feklinde;"),(0,k.kt)("p",null,"Demir \u201c2.a. Basit \xe7ekim: \xc7ekimi, F. -sA (\u015fart eki) + \u015fah\u0131s eki + gerek ek ve kelimesiyle yap\u0131lmaktad\u0131r. Gelecek zaman ifadesi de ta\u015f\u0131maktad\u0131r: yazsam gerek \u201cyazmal\u0131y\u0131m\u201d, yazsan gerek, yazsa gerek, yazsak gerek, yazsan\u0131z gerek, yazsalar gerek. Olumsuzu: yazmasam gerek bi\xe7imindedir.\u201d (2006, s. 17) \u015feklinde; Demirta\u015f \u201cMuharrem Ergin, \u201cDede Korkut Kitab\u0131\u201dnda \u201c-sA gerek\u201dli yap\u0131lar\u0131 da di\u011fer gereklilik \xf6rnekleriyle birlikte \u201cgereklik \u015fekli\u201d ba\u015fl\u0131\u011f\u0131 alt\u0131nda, gereklilik \xf6rnekleri i\xe7erisinde g\xf6sterir (Ergin, s. 1997b, 465). Dede Korkut hik\xe2yelerinde \u201c-sA\u201d \u015fart eki ve \u201cgerek\u201d kelimesi ile \u201c-sA gerek\u201d \u015feklinde bir yap\u0131 ile kurulan c\xfcmlelerin hepsi de, gereklilik ifadesiyle birlikte bir \u201cgelecek zaman\u201d ifadesi ta\u015f\u0131maktad\u0131r: - \u015eu ka\xe7an haber verse gerek? (s.55)\u201d (2008, s. 17) \u015feklinde gereklilik \xe7ekimi olarak alm\u0131\u015flard\u0131r."),(0,k.kt)("p",null,"Bu yap\u0131, fiil c\xfcmlesinin y\xfcklemini olu\u015fturan fiillere \xf6nc\xfcl kiplik ekli yard\u0131mc\u0131 fiillerle kip anlam\u0131 y\xfckleyen bir yap\u0131d\u0131r. ","[-sA]"," eki \u201ckuvvetli istek\u201d bildirdi\u011finde \u201cKe\u015fke, derslerine de bu kadar \xe7al\u0131\u015fsa!\u201d \xf6rnek c\xfcmlesinde oldu\u011fu gibi tek ba\u015f\u0131na fiili \xe7ekimler. Yine ","[-sA]"," eki \u201c\u015fart\u201d anlam\u0131 bildirdi\u011finde \u201cDerslerine \xe7ok \xe7al\u0131\u015f\u0131rsa ba\u015far\u0131r / Derslerine \xe7ok \xe7al\u0131\u015f\u0131rsan ba\u015far\u0131rs\u0131n.\u201d \xf6rnek c\xfcmlelerinde oldu\u011fu gibi tek ba\u015f\u0131na fiili \xe7ekimleyemedi\u011fi i\xe7in eklendi\u011fi fiili zarfa d\xf6n\xfc\u015ft\xfcren \u015fart-fiil eki olarak kullan\u0131l\u0131r. Yine, T\xfcrk\xe7ede daha \xe7ok kip ve fiilimsi ekleri olarak kullan\u0131lan ekler, as\u0131l fiillere ba\u011fl\u0131 olarak ama ba\u011fland\u0131klar\u0131 as\u0131l fiillerden \xf6nce gelerek de kullan\u0131labilir. Bu \xfc\xe7\xfcnc\xfc i\u015flev, kendilerinden sonra gelen as\u0131l fiilleri onlara herhangi bir kip anlam\u0131 y\xfcklemek i\xe7in kullan\u0131lma i\u015flevidir. Bu eklerin kip eki veya fiilimsi eki olarak adland\u0131r\u0131lmas\u0131 do\u011fru de\u011fildir; \xe7\xfcnk\xfc kip eki dendi\u011finde fiili \xe7ekimlememekte; fiilimsi eki dendi\u011finde de fiilleri isim, s\u0131fat, zarf veya zamire d\xf6n\xfc\u015ft\xfcrmemektedir. Bu i\u015flevde kullan\u0131lan ekler \xf6nc\xfcl kiplik ekleridir. Yani ","[-sA (ki\u015fi) gerek]",", as\u0131l fiillere de\u011fi\u015fik kip anlamlar\u0131 y\xfckleyen ","[-iver-]",", ","[-t\u0131 dur-]",", ","[-Ip dur-]",", ","[-AcAk gibi ol-]"," yard\u0131mc\u0131 fiilleriyle ayn\u0131 kategoride bir kiplik yard\u0131mc\u0131 fiildir. ","[-sA]"," eki, her \xfc\xe7 i\u015flevde de \xfczerine ki\u015fi ekleri alabilmektedir. Yani, bu yap\u0131, c\xfcmleye fiil \xf6be\u011fi yoluyla gereklilik anlam\u0131 y\xfckleyen bir yap\u0131d\u0131r; ama, bir fiil \xe7ekimi de\u011fildir. T\xfcrk\xe7ede fiili yard\u0131mc\u0131 fiiller de\u011fil; sadece ekler \xe7ekimlemektedir."),(0,k.kt)("h2",{id:"sonu\xe7"},"Sonu\xe7"),(0,k.kt)("p",null,"T\xfcrkiye T\xfcrk\xe7esinde \u201cgereklilik \xe7ekimi\u201d sadece ","[-mAlI]"," eki ile yap\u0131lmaktad\u0131r. Ba\u015fka yap\u0131lar yoluyla c\xfcmleye y\xfcklenen gereklilik anlamlar\u0131n\u0131 fiil \xe7ekimi saymak, T\xfcrk dili gramerinin tipolojisine uymaz."),(0,k.kt)("p",null,"[-mAlI]"," ekinin \xf6ncesinde kullan\u0131lan ","[-mI\u015f ol-]",", ","[-r ol-]",", ","[-AcAk ol]"," gibi yard\u0131mc\u0131 fiiller, as\u0131l fiile gereklilik kipinin d\u0131\u015f\u0131nda ba\u015fka kip anlamlar\u0131 y\xfcklemeye yarar. Bunlar\u0131 gereklilik ba\u011flam\u0131yla d\xfc\u015f\xfcnmek de do\u011fru olmaz."),(0,k.kt)("p",null,"As\u0131l fiile \xe7ekimleme ko\u015fulu olmaks\u0131z\u0131n -yani, \xe7ekimsiz fiillere- gereklilik kip anlam\u0131 y\xfcklemek i\xe7in b\xfct\xfcn fiiller i\xe7in ge\xe7erli oldu\u011fu gibi ","[as\u0131l fiil / (\xf6nc\xfcl kiplik eki + as\u0131l fiil = yard\u0131mc\u0131 fiil)]"," yap\u0131s\u0131ndaki fiil \xf6be\u011fi ba\u011flam\u0131yla ","[-sA gerek]"," yard\u0131mc\u0131 fiili kullan\u0131larak y\xfcklenmektedir."),(0,k.kt)("p",null,"As\u0131l fiilin gereklilik \xe7ekimi ve as\u0131l fiile \xf6nc\xfcl kiplik ekli bir yard\u0131mc\u0131 fiil yoluyla gereklilik kip anlam\u0131 y\xfcklemenin d\u0131\u015f\u0131nda gereklilik ifade edebilen c\xfcmleler vard\u0131r. Bunlar, ba\u015fta \u201cgerek\u201d kelimesi olmak \xfczere \u201cgereklilik\u201d anlam\u0131 ifade eden kelimelerin c\xfcmle i\xe7inde de\u011fi\u015fik yap\u0131larda kullan\u0131mlar\u0131yla -yani, c\xfcmle veya c\xfcmle \xf6gesi yap\u0131s\u0131yla- y\xfcklenmektedir. "),(0,k.kt)("p",null,"Gereklilik \xe7ekimi \xfczerine yap\u0131lan \xe7al\u0131\u015fmalardan c\xfcmleye gereklilik anlam\u0131 y\xfcklemek ile as\u0131l fiile gereklilik anlam\u0131 y\xfcklemenin birbirine kar\u0131\u015ft\u0131r\u0131ld\u0131\u011f\u0131 anla\u015f\u0131lmaktad\u0131r."),(0,k.kt)("p",null,"Gerek kelimesinin hem isim hem fiil taban\u0131 olarak kullan\u0131lmas\u0131 ve yak\u0131n anlaml\u0131 pek \xe7ok kelimeyle yer de\u011fi\u015ftirebiliyor olmas\u0131 da bu kar\u0131\u015f\u0131kl\u0131\u011f\u0131n olu\u015fumunda \xf6nemli rol oynam\u0131\u015ft\u0131r. "),(0,k.kt)("p",null,"Bu \xe7al\u0131\u015fma, T\xfcrk\xe7enin fiil \xe7ekimi hususunun sorunlu alanlar\u0131ndan biri olan gereklilik \xe7ekimine katk\u0131 sunmay\u0131 ve T\xfcrk\xe7ede as\u0131l fiil \xe7ekimi ve as\u0131l fiillere kip anlam\u0131 y\xfckleme \xf6zelliklerinin daha anla\u015f\u0131l\u0131r bir zemine oturmas\u0131 gerekti\u011finin bu \xe7al\u0131\u015fmayla daha net bir \u015fekilde anla\u015f\u0131l\u0131r h\xe2le gelmi\u015f olmas\u0131 ama\xe7lanm\u0131\u015ft\u0131r."),(0,k.kt)("h2",{id:"kaynaklar"},"KAYNAKLAR"),(0,k.kt)("p",null,"Ali, S. (2016). Markopa\u015fa Yaz\u0131lar\u0131 ve \xd6tekiler B\xfct\xfcn Yap\u0131tlar\u0131 Yaz\u0131lar. S\xf6nmez, S. (Ed.). \u0130stanbul: Yap\u0131 Kredi Yay\u0131nlar\u0131, 13. Bask\u0131."),(0,k.kt)("p",null,"Banguo\u011flu, T. (1974). T\xfcrk\xe7enin Grameri. \u0130stanbul: Baha Yay\u0131nlar\u0131."),(0,k.kt)("p",null,"Bulak, \u015e. (2017). T\xfcrk\xe7ede Gereklilik \u0130fadesinin Kip H\xfcviyeti Kazanmadan \xd6nceki Geli\u015fim S\xfcreci. EKEV Akademi Dergisi, 0 (72) , 337-355."),(0,k.kt)("p",null,'Delice H. \u0130. (2022). Ek-fiil ve Yard\u0131mc\u0131 Fiil Farkl\u0131 Kategori Olu\u015fturabilir mi?, "Prof. Dr. Kerime \xdcst\xfcnova Arma\u011fan\u0131". Ed.: Ayd\u0131n, H., Karahanc\u0131, \u0130., \u0130stanbul: Efeakademi Yay\u0131nlar\u0131, ss.455-464.'),(0,k.kt)("p",null,"Demir, N. (2006). T\xfcrk\xe7ede Gereklilik Kipleri ve \u0130\u015flevde\u015fleri. T\xfcrk Dili Ara\u015ft\u0131rmalar\u0131 Y\u0131ll\u0131\u011f\u0131 Belleten, 51 (20031), 11-22 ."),(0,k.kt)("p",null,"Demirta\u015f, A. (2008). Dede Korkut Hik\xe2yelerinde Gerek Kelimesi. Turkish Studies. International Periodical For the Languages, Literature, and History of Turkish or Turkic, Volume 31 Winter."),(0,k.kt)("p",null,"Deny, J. (1941). T\xfcrk Dili Grameri (Osmanl\u0131 Leh\xe7esi). El\xf6ve, A. U. (\xc7ev.), \u0130stanbul: Maarif Matbaas\u0131."),(0,k.kt)("p",null,"Dila\xe7ar, A. (1968). Dil, Diller ve Dilcilik. Ankara: T\xfcrk Dil Kurumu Yay\u0131nlar\u0131."),(0,k.kt)("p",null,"Ergin, M. (2009). T\xfcrk Dil Bilgisi. \u0130stanbul: Bayrak Yay\u0131nlar\u0131."),(0,k.kt)("p",null,"Kamac\u0131 Gencer, D. (2022). Toplum Dilbilimsel Kategoriler Olarak T\xfcrk\xe7ede Gereklilik ve Zorunluluk. Korkut Ata T\xfcrkiyat Ara\u015ft\u0131rmalar\u0131 Dergisi, (9) , 796-806 ."),(0,k.kt)("p",null,"Kora\u015f, H. (2005). T\xfcrkiye T\xfcrk\xe7esinde Gereklilik. T\xfcrkl\xfck Bilimi Ara\u015ft\u0131rmalar\u0131, T\xdcBAR-XVII, Bahar, 135-154."),(0,k.kt)("p",null,"Korkmaz, Z. (1992). Gramer Terimleri S\xf6zl\xfc\u011f\xfc. Ankara: T\xfcrk Dil Kurumu Yay\u0131nlar\u0131."),(0,k.kt)("p",null,"Korkmaz, Z. (2009). T\xfcrkiye T\xfcrk\xe7esi Grameri \u015eekil Bilgisi. 3. Bask\u0131, Ankara: TDK Yay\u0131nlar\u0131."),(0,k.kt)("p",null,"Ma\u0131rambek Kyzy, L. (2022). Rus T\xfcrkologlar\u0131na G\xf6re G\xfcneybat\u0131 (O\u011fuz) T\xfcrk Leh\xe7elerinde Tasarlama Kipleri. Uluslararas\u0131 T\xfcrk Leh\xe7e Ara\u015ft\u0131rmalar\u0131 Dergisi (T\xdcRKLAD) . 6 (2) , 429-445 ."),(0,k.kt)("p",null,"Oktay, A. (2014). -mAlI Ekinin Morfosentaks\u0131 Bilgisayar Derlem Bazl\u0131 Ara\u015ft\u0131rma. Hikmet, XII, Say\u0131 24, 2."),(0,k.kt)("p",null,"Oru\xe7 Aslan, B. (2011). \u201cT\xfcrk\xe7ede Gereklilik Kipi\u201d. ICANAS 38 (Uluslararas\u0131 Asya ve Kuzey Afrika \xc7al\u0131\u015fmalar\u0131 Kongresi), 1245-1261."),(0,k.kt)("p",null,"\xd6zmen, M. (2003). Gerek, Gerekmek ve Gereklilik \xc7ekimi. Mustafa Canpolat Arma\u011fan\u0131. Ata, A., \xd6lmez, M. Ankara."),(0,k.kt)("p",null,"Vardar, B. (1998). A\xe7\u0131klamal\u0131 Dilbilim Terimleri S\xf6zl\xfc\u011f\xfc. \u0130stanbul: ABC Yay\u0131nlar\u0131."),(0,k.kt)("p",null,"ALINTI YAP (APA): DEL\u0130CE, H. \u0130. (2023).Gereklilik \xc7ekimi \xdczerine. Prof. Dr. zeki Kaymaz Arma\u011fan\u0131 i\xe7inde 149-166. Kerimo\u011flu, C., \u015eahin, \u0130., Ayan. E. Ankara: Pegem Yay\u0131nlar\u0131"))}y.isMDXComponent=!0}}]);