"use strict";(self.webpackChunkagbetleri=self.webpackChunkagbetleri||[]).push([[5310],{2437:i=>{i.exports=JSON.parse('{"blogPosts":[{"id":"San\u0131rsam-demek-yanl\u0131\u015f-m\u0131","metadata":{"permalink":"/ky/blog/San\u0131rsam-demek-yanl\u0131\u015f-m\u0131","editUrl":"https://github.com/ibrahimdelice/ibrahimdelice.github.io/edit/main/a\u011fbetleri/blog/2023-09-07-San\u0131rsam-demek-yanl\u0131\u015f-m\u0131/index.md","source":"@site/blog/2023-09-07-San\u0131rsam-demek-yanl\u0131\u015f-m\u0131/index.md","title":"San\u0131rsam Demek Yanl\u0131\u015f M\u0131?","description":"...","date":"2023-09-07T00:00:00.000Z","formattedDate":"2023-\u0436., 7-\u0441\u0435\u043d\u0442\u044f\u0431\u0440\u044c","tags":[{"label":"T\xfcrk dili","permalink":"/ky/blog/tags/turk-dili"},{"label":"dilbilim","permalink":"/ky/blog/tags/dilbilim"},{"label":"Delice Dil","permalink":"/ky/blog/tags/delice-dil"}],"readingTime":0.005,"hasTruncateMarker":false,"authors":[{"name":"Hac\u0131 \u0130brahim DEL\u0130CE","title":"Prof. Dr.","url":"https://ibrahimdelice.com","imageURL":"https://github.com/ibrahimdelice.png","key":"hid"}],"frontMatter":{"slug":"San\u0131rsam-demek-yanl\u0131\u015f-m\u0131","title":"San\u0131rsam Demek Yanl\u0131\u015f M\u0131?","authors":["hid"],"tags":["T\xfcrk dili","dilbilim","Delice Dil"]},"nextItem":{"title":"Ho\u015f geldiniz!","permalink":"/ky/blog/Ho\u015f-geldiniz"}},"content":"..."},{"id":"Ho\u015f-geldiniz","metadata":{"permalink":"/ky/blog/Ho\u015f-geldiniz","editUrl":"https://github.com/ibrahimdelice/ibrahimdelice.github.io/edit/main/a\u011fbetleri/blog/2023-08-21-Ho\u015f-geldiniz/index.md","source":"@site/blog/2023-08-21-Ho\u015f-geldiniz/index.md","title":"Ho\u015f geldiniz!","description":"Bu, sayfamdaki ilk yaz\u0131m.","date":"2023-08-21T00:00:00.000Z","formattedDate":"2023-\u0436., 21-\u0430\u0432\u0433\u0443\u0441\u0442","tags":[{"label":"T\xfcrk dili","permalink":"/ky/blog/tags/turk-dili"},{"label":"dilbilim","permalink":"/ky/blog/tags/dilbilim"}],"readingTime":0.31,"hasTruncateMarker":false,"authors":[{"name":"Hac\u0131 \u0130brahim DEL\u0130CE","title":"Prof. Dr.","url":"https://ibrahimdelice.com","imageURL":"https://github.com/ibrahimdelice.png","key":"hid"}],"frontMatter":{"slug":"Ho\u015f-geldiniz","title":"Ho\u015f geldiniz!","authors":["hid"],"tags":["T\xfcrk dili","dilbilim"]},"prevItem":{"title":"San\u0131rsam Demek Yanl\u0131\u015f M\u0131?","permalink":"/ky/blog/San\u0131rsam-demek-yanl\u0131\u015f-m\u0131"}},"content":"Bu, sayfamdaki ilk yaz\u0131m.\\r\\nBu sayfay\u0131 olu\u015fturmak i\xe7in hayli u\u011fra\u015ft\u0131k. Bilgisayar yaz\u0131l\u0131mc\u0131s\u0131 Volkan Ta\u015f Bey\'in sabr\u0131m\u0131 zorlayan sabr\u0131 ve azmi olmasayd\u0131 bu sayfaya bu ba\u015fl\u0131\u011f\u0131 atamam\u0131\u015f olacakt\u0131m. Kendisine \xe7ok te\u015fekk\xfcr ediyorum. Bilgisayar yaz\u0131l\u0131m\u0131n\u0131n Ey\xfcp sabr\u0131 gerektiren bir meslek oldu\u011funu b\xf6ylece kavram\u0131\u015f oldum.\\r\\n\\r\\nBu sayfalar\u0131 haz\u0131rlayabilmek i\xe7in \\"Markdown\\" \xf6\u011freniyorum. Sizler de \xf6\u011frenmelisiniz; \xe7\xfcnk\xfc, \xe7ok kolay bir \u015fekilde sayfa d\xfczenlemesi yapabilmek m\xfcmk\xfcn!\\r\\n\\r\\n\\r\\n![Docusaurus Plushie](./docusaurus-plushie-banner.jpg)"}]}')}}]);