"use strict";(self.webpackChunkagbetleri=self.webpackChunkagbetleri||[]).push([[2606],{3905:(i,l,a)=>{a.d(l,{Zo:()=>u,kt:()=>o});var e=a(7294);function n(i,l,a){return l in i?Object.defineProperty(i,l,{value:a,enumerable:!0,configurable:!0,writable:!0}):i[l]=a,i}function r(i,l){var a=Object.keys(i);if(Object.getOwnPropertySymbols){var e=Object.getOwnPropertySymbols(i);l&&(e=e.filter((function(l){return Object.getOwnPropertyDescriptor(i,l).enumerable}))),a.push.apply(a,e)}return a}function k(i){for(var l=1;l<arguments.length;l++){var a=null!=arguments[l]?arguments[l]:{};l%2?r(Object(a),!0).forEach((function(l){n(i,l,a[l])})):Object.getOwnPropertyDescriptors?Object.defineProperties(i,Object.getOwnPropertyDescriptors(a)):r(Object(a)).forEach((function(l){Object.defineProperty(i,l,Object.getOwnPropertyDescriptor(a,l))}))}return i}function m(i,l){if(null==i)return{};var a,e,n=function(i,l){if(null==i)return{};var a,e,n={},r=Object.keys(i);for(e=0;e<r.length;e++)a=r[e],l.indexOf(a)>=0||(n[a]=i[a]);return n}(i,l);if(Object.getOwnPropertySymbols){var r=Object.getOwnPropertySymbols(i);for(e=0;e<r.length;e++)a=r[e],l.indexOf(a)>=0||Object.prototype.propertyIsEnumerable.call(i,a)&&(n[a]=i[a])}return n}var d=e.createContext({}),t=function(i){var l=e.useContext(d),a=l;return i&&(a="function"==typeof i?i(l):k(k({},l),i)),a},u=function(i){var l=t(i.components);return e.createElement(d.Provider,{value:l},i.children)},s="mdxType",y={inlineCode:"code",wrapper:function(i){var l=i.children;return e.createElement(e.Fragment,{},l)}},b=e.forwardRef((function(i,l){var a=i.components,n=i.mdxType,r=i.originalType,d=i.parentName,u=m(i,["components","mdxType","originalType","parentName"]),s=t(a),b=n,o=s["".concat(d,".").concat(b)]||s[b]||y[b]||r;return a?e.createElement(o,k(k({ref:l},u),{},{components:a})):e.createElement(o,k({ref:l},u))}));function o(i,l){var a=arguments,n=l&&l.mdxType;if("string"==typeof i||n){var r=a.length,k=new Array(r);k[0]=b;var m={};for(var d in l)hasOwnProperty.call(l,d)&&(m[d]=l[d]);m.originalType=i,m[s]="string"==typeof i?i:n,k[1]=m;for(var t=2;t<r;t++)k[t]=a[t];return e.createElement.apply(null,k)}return e.createElement.apply(null,a)}b.displayName="MDXCreateElement"},4404:(i,l,a)=>{a.r(l),a.d(l,{assets:()=>d,contentTitle:()=>k,default:()=>y,frontMatter:()=>r,metadata:()=>m,toc:()=>t});var e=a(7462),n=(a(7294),a(3905));const r={slug:"turkcede_yardimci_fiillerin_gorevleri_ve_siniflandirilmasi",sidebar_position:1},k="T\xdcRK\xc7EDE YARDIMCI F\u0130\u0130LLER\u0130N G\xd6REVLER\u0130 VE SINIFLANDIRILMASI",m={unversionedId:"turkcede_yardimci_fiillerin_gorevleri_ve_siniflandirilmasi",id:"turkcede_yardimci_fiillerin_gorevleri_ve_siniflandirilmasi",title:"T\xdcRK\xc7EDE YARDIMCI F\u0130\u0130LLER\u0130N G\xd6REVLER\u0130 VE SINIFLANDIRILMASI",description:"Giri\u015f",source:"@site/kitap_bolumleri/turkcede_yardimci_fiillerin_gorevleri_ve_siniflandirilmasi.md",sourceDirName:".",slug:"/turkcede_yardimci_fiillerin_gorevleri_ve_siniflandirilmasi",permalink:"/kk/kitap_bolumleri/turkcede_yardimci_fiillerin_gorevleri_ve_siniflandirilmasi",draft:!1,tags:[],version:"current",sidebarPosition:1,frontMatter:{slug:"turkcede_yardimci_fiillerin_gorevleri_ve_siniflandirilmasi",sidebar_position:1},sidebar:"tutorialSidebar",previous:{title:"GEREKL\u0130L\u0130K \xc7EK\u0130M\u0130 \xdcZER\u0130NE",permalink:"/kk/kitap_bolumleri/gereklilik-cekimi-\xfczerine"},next:{title:"Dil Kitaplar\u0131",permalink:"/kk/kitap_bolumleri/category/dil-kitaplar\u0131"}},d={},t=[{value:"Giri\u015f",id:"giri\u015f",level:2},{value:"Yard\u0131mc\u0131 Fiil ve Anlam Bo\u015fanmas\u0131",id:"yard\u0131mc\u0131-fiil-ve-anlam-bo\u015fanmas\u0131",level:3},{value:"1.\tDo\u011frudan Anlam Bo\u015fanmas\u0131",id:"1do\u011frudan-anlam-bo\u015fanmas\u0131",level:3},{value:"2.\tSistemli Anlam Bo\u015fanmas\u0131",id:"2sistemli-anlam-bo\u015fanmas\u0131",level:3},{value:"T\xfcrk\xe7ede Yard\u0131mc\u0131 Fiillerin S\u0131n\u0131fland\u0131r\u0131lmas\u0131",id:"t\xfcrk\xe7ede-yard\u0131mc\u0131-fiillerin-s\u0131n\u0131fland\u0131r\u0131lmas\u0131",level:2},{value:"1.\tY\xfcklemlik Yard\u0131mc\u0131 Fiiller",id:"1y\xfcklemlik-yard\u0131mc\u0131-fiiller",level:3},{value:"1.1.\tErmek",id:"11ermek",level:2},{value:"A.\tYard\u0131mc\u0131 Fiil Kullan\u0131mlar\u0131:",id:"ayard\u0131mc\u0131-fiil-kullan\u0131mlar\u0131",level:2},{value:"B.\tEk-fiil Kullan\u0131mlar\u0131:",id:"bek-fiil-kullan\u0131mlar\u0131",level:2},{value:"1. Kip + ki\u015fi eki yap\u0131s\u0131ndaki kullan\u0131mlar\u0131d\u0131r:",id:"1-kip--ki\u015fi-eki-yap\u0131s\u0131ndaki-kullan\u0131mlar\u0131d\u0131r",level:3},{value:"2. Sadece kip ekleri ile ger\xe7ekle\u015fen kullan\u0131mlar\u0131:",id:"2-sadece-kip-ekleri-ile-ger\xe7ekle\u015fen-kullan\u0131mlar\u0131",level:3},{value:"3. Yine sadece ki\u015fi ekleri \u015feklindeki kullan\u0131mlar\u0131:",id:"3-yine-sadece-ki\u015fi-ekleri-\u015feklindeki-kullan\u0131mlar\u0131",level:3},{value:"1.2.\tDurmak",id:"12durmak",level:2},{value:"1.3.\tOlmak ( &lt; Bolmak)",id:"13olmak---bolmak",level:2},{value:"2.\tY\xfcklem-Fiillik Yard\u0131mc\u0131 Fiiller",id:"2y\xfcklem-fiillik-yard\u0131mc\u0131-fiiller",level:2},{value:"1.1.\tAlmak",id:"11almak",level:2},{value:"1.2.\tEtmek",id:"12etmek",level:2},{value:"1.3.\tEylemek",id:"13eylemek",level:2},{value:"1.4.\tK\u0131lmak",id:"14k\u0131lmak",level:2},{value:"1.5.\tYapmak",id:"15yapmak",level:2},{value:"3.\tKiplik Yard\u0131mc\u0131 Fiiller",id:"3kiplik-yard\u0131mc\u0131-fiiller",level:2},{value:"1.1.\t-(A, -I/-U)r Ermek",id:"11-a--i-ur-ermek",level:2},{value:"1.2.\t-mI\u015f Ermek",id:"12-mi\u015f-ermek",level:2},{value:"1.3.\t-AcAk Ermek",id:"13-acak-ermek",level:2},{value:"1.4.\t-mI\u015f Bulunmak",id:"14-mi\u015f-bulunmak",level:2},{value:"1.5.\t-AcAk gibi Olmak",id:"15-acak-gibi-olmak",level:2},{value:"1.6.\t-tI Durmak",id:"16-ti-durmak",level:2},{value:"1.7.\t-(A, -I/-U)r Olmak",id:"17-a--i-ur-olmak",level:2},{value:"1.8.\t-(I/U)p Durmak",id:"18-iup-durmak",level:2},{value:"1.9.\t-(y)I/U Vermek",id:"19-yiu-vermek",level:2},{value:"1.10.\t-mI\u015f Olmak",id:"110-mi\u015f-olmak",level:2},{value:"1.11.\t-A Bilmek",id:"111-a-bilmek",level:2},{value:"1.12.\t-A G\xf6rmek",id:"112-a-g\xf6rmek",level:2},{value:"1.13.\t-A Yazmak",id:"113-a-yazmak",level:2},{value:"1.14.\t-mAyA Ba\u015flamak",id:"114-maya-ba\u015flamak",level:2},{value:"Sonu\xe7",id:"sonu\xe7",level:2},{value:"Taranan Eserler",id:"taranan-eserler",level:3},{value:"KAYNAKLAR",id:"kaynaklar",level:2}],u={toc:t},s="wrapper";function y(i){let{components:l,...a}=i;return(0,n.kt)(s,(0,e.Z)({},u,a,{components:l,mdxType:"MDXLayout"}),(0,n.kt)("h1",{id:"t\xfcrk\xe7ede-yardimci-fi\u0307i\u0307lleri\u0307n-g\xf6revleri\u0307-ve-siniflandirilmasi"},"T\xdcRK\xc7EDE YARDIMCI F\u0130\u0130LLER\u0130N G\xd6REVLER\u0130 VE SINIFLANDIRILMASI"),(0,n.kt)("h2",{id:"giri\u015f"},"Giri\u015f"),(0,n.kt)("p",null,"Kelimeler, birer temsildir ve her biri bir anlam\u0131 temsil eder. Kelimeler i\xe7in \u201cKavranm\u0131\u015f ve \xf6\u011frenilmi\u015f anlam\u0131n sonucudur.\u201d da denebilir. Bu durumda, insan zihninin do\u011fas\u0131, \u201cKelimeler ka\xe7 de\u011fi\u015fik varolu\u015fa sahiptir?\u201d sorusunu kendili\u011finden ortaya \xe7\u0131karmaktad\u0131r. Bu soru, fazla detayland\u0131r\u0131lmadan \u015f\xf6yle cevaplanabilir:"),(0,n.kt)("p",null,"Kelime t\xfcr\xfc olarak \u201cisim\u201d denilen temsilcilerin varolu\u015fu, d\xfcnyadaki \u015feyler -somut isim- ve zihnin i\u015fletimi sonucunda s\u0131n\u0131rlar\u0131 belirlenmi\u015f olan ortak kabuller -soyut isim-dir. Somut ve soyut kavramlar\u0131n temsilcisi olan isimleri temsil eden zamirler de ileri d\xfczey bir temsile sahip olmas\u0131 a\xe7\u0131s\u0131ndan burada zikredilebilir. Yani, zamirler i\xe7in temsilin temsili tabiri kullan\u0131labilir. S\u0131fat ve zarf denilen s\xf6zc\xfckler de isimlerin c\xfcmledeki konumlar\u0131n\u0131n ad\u0131 oldu\u011funa g\xf6re isim, zamir, s\u0131fat ve zarf terimleri \xfczerinden \u201cdo\u011fa\u201d ve \u201cinsan\u201d varolu\u015funa ula\u015f\u0131labilir. Yani, bu t\xfcr kelimeler, ya \u201cdo\u011fa\u201ddaki \u015feylerin temsili veya \u201cinsan\u201d zihninin ay\u0131r\u0131m\u0131n\u0131 yapabildi\u011fi kavramlar\u0131n temsili olarak ortaya \xe7\u0131kmaktad\u0131r; ki, bunlara \u201cdo\u011fa\u201d ve \u201cinsan\u201d kelimeleri denebilir. \xd6rne\u011fin, \u201ca\u011fa\xe7\u201d kelimesinin temsil edileni d\xfcnyaya -do\u011faya- ait iken \u201ciyi\u201d kelimesinin temsil edileni do\u011frudan insan d\xfcnyas\u0131na ait olacakt\u0131r."),(0,n.kt)("p",null,"\u201cFiil\u201d denilen kelime t\xfcr\xfcn\xfcn varolu\u015fu ise hem \u201cdo\u011fa\u201d hem \u201ccanl\u0131lar\u201d hem de \u201cd\xfcnya ve canl\u0131lar\u201d olmak \xfczere \xfc\xe7 zemine yasland\u0131r\u0131larak cevapland\u0131r\u0131labilir. \xd6rne\u011fin, \u201cesmek\u201d fiilinin temsil edileni do\u011faya, \u201ckonu\u015fmak\u201d fiilinin temsil edileni canl\u0131ya ait iken \u201cy\xfcr\xfcmek\u201d fiilinin temsil edileni hem do\u011fa hem de canl\u0131ya aittir."),(0,n.kt)("p",null,"Somut ve soyut isimlerin varolu\u015fu ile eylemlerin ad\u0131 olan fiillerin varolu\u015fu bazen farkl\u0131la\u015fmas\u0131na ra\u011fmen \u201cdo\u011fa\u201d, \u201ccanl\u0131lar\u201d ve do\u011fa ve canl\u0131lar\u201d olmak \xfczere \xfc\xe7 zemine yasland\u0131r\u0131labilir. Bu \xfc\xe7 zeminde temsil edilen anlamlar\u0131n hepsine rahatl\u0131kla \u201cs\xf6zl\xfcksel anlam\u201d denebilir."),(0,n.kt)("p",null,"\u0130sim ve isim soylu kelimeler ile fiillerin nedenli veya nedensiz olarak ortaya \xe7\u0131kmas\u0131 ve birbirinden \xf6znitelikleri ile ay\u0131r\u0131m\u0131n\u0131n yap\u0131labilmesi i\xe7in c\xfcmleye pek ihtiya\xe7 duymad\u0131klar\u0131 ortadad\u0131r; \xe7\xfcnk\xfc, temsil ettikleri anlamlar kendilerinin d\u0131\u015f\u0131nda bulunmaktad\u0131r. Nitekim, kelimeleri kendi i\xe7inde ilk tasnif eden Aristo\u2019ya g\xf6re de \u201cad (onoma) ve eylem (rh\xe9ma)\u201d olarak adland\u0131rd\u0131\u011f\u0131 bu kelimeler, kendili\u011finden anlam ta\u015f\u0131maktad\u0131r ve d\xfc\u015f\xfcnme i\u015flemlerinde ba\u011flant\u0131 sa\u011flayan \xf6teki \xf6gelerden (syndesmoi) farkl\u0131 s\u0131n\u0131fland\u0131rmaktad\u0131r (Aksan, 2000: 18). "),(0,n.kt)("p",null,"Kelimelerin varolu\u015funun zeminlerinden biri de isim ve fiillerin ortaya \xe7\u0131k\u0131\u015f\u0131 ile olu\u015fan \u201cdil\u201d zeminidir. Bir dilin temeli, \u201c\u015fey\u201dleri kelimele\u015ftirmesi ise geli\u015fimi de bu kelimeleri d\xfc\u015f\xfcnme arac\u0131 olarak kullanmas\u0131d\u0131r. Yani, isim ve fiilleri c\xfcmlele\u015ftirmeye uygun h\xe2le getirmesidir. Bunun i\xe7in Aristo\u2019nun \u201csyndesmoi\u201d terimiyle isimlendirdi\u011fi ba\u011flant\u0131 kelimelerini olu\u015fturmas\u0131 gerekmektedir (Aksan, 2000: 18)."),(0,n.kt)("p",null,"Bir dilin geli\u015fiminin ikinci \xf6nemli evresini olu\u015fturan ve ad\u0131na \u201cdil do\u011fas\u0131\u201d denebilecek olan dilin kendi evreni ba\u011flam\u0131nda T\xfcrk\xe7eye bak\u0131ld\u0131\u011f\u0131nda nedensiz adland\u0131rmalar\u0131n\u0131n neredeyse hi\xe7 olmad\u0131\u011f\u0131 g\xf6r\xfclmektedir. Bu durum, isim ve fiilleri c\xfcmle ba\u011flam\u0131yla birle\u015ftirmek i\xe7in b\xfcy\xfck oranda T\xfcrk\xe7enin sistemini olu\u015fturan ekleri kullanm\u0131\u015f olmas\u0131yla izah edilebilir. Mesela, \u201cAhmet okula gelip kantine gitti.\u201d c\xfcmlelerini birbirine ba\u011flamak i\xe7in \u201cve\u201d ba\u011flac\u0131 gibi do\u011frudan buradaki ba\u011flama anlam\u0131n\u0131 ifade eden ve nedensiz yap\u0131lm\u0131\u015f bir kelime de\u011fil; de, kelime yerine ","[-(I)p]"," eki ile kullan\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r. Yine, \u201cAhmet hasta oldu\u011fundan gelemedi.\u201d c\xfcmlesinde de ","[-Dan]"," eki, hem \u201ci\xe7in\u201d edat\u0131 yerine hem de \u201cAhmet gelemedi; \xe7\xfcnk\xfc, hastayd\u0131.\u201d c\xfcmlelerini birbirine ba\u011flayan \u201c\xe7\xfcnk\xfc\u201d ba\u011flac\u0131 yerine kullan\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r."),(0,n.kt)("p",null,"Bu ba\u011flamda, T\xfcrk\xe7enin ba\u011flant\u0131 -dilbilgisi- kelimeleri, s\xf6zdizimi ba\u011flam\u0131 da g\xf6z \xf6n\xfcnde bulundurularak d\xf6rt ba\u015fl\u0131kta s\u0131n\u0131fland\u0131r\u0131labilir: 1. \u201c\u0130simlerin isim anlam\u0131yla c\xfcmlelerin kurucu \xf6gesi -y\xfcklem- olmas\u0131n\u0131 sa\u011flamak\u201d, \u201cisimlerin fiille\u015ftirilerek c\xfcmlelerin kurucu \xf6gesi olmas\u0131n\u0131 sa\u011flamak\u201d ve \u201cc\xfcmlelerin kurucu \xf6gesi olan fiillerin kip anlamlar\u0131yla geni\u015fletilmesini sa\u011flamak\u201d anlamlar\u0131n\u0131 temsil etmek amac\u0131yla kullan\u0131lan \u201cyard\u0131mc\u0131 fiil\u201d. 2. \u201c\u0130sim ile isim veya isimle fiil anlaml\u0131 kelimeler -y\xfcklem/y\xfcklemsi/fiilimsi- aras\u0131nda zaman, sebep, vas\u0131ta, beraberlik, benzetme gibi de\u011fi\u015fik anlam ilgileri kurmak\u201d anlamlar\u0131n\u0131 temsil eden \u201cedat\u201d. 3. \u201c\xc7e\u015fitli d\xfczeylerde e\u015f yap\u0131 ve e\u015f g\xf6revde dil birliklerini ortakl\u0131k, sebep, sonu\xe7, istisna, zaman s\u0131ralamas\u0131 gibi anlamlarla birbirine ba\u011flamak\u201d anlamlar\u0131n\u0131 temsil eden \u201cba\u011fla\xe7\u201d. 4. \u201cKelime, c\xfcmle \xf6gesi ve c\xfcmlelerin anlamlar\u0131n\u0131 sitem, uyar\u0131, ihtimal gibi anlamlar y\xfckleyerek bu anlamlarla onlar\u0131 kuvvetlendirmek\u201d anlamlar\u0131n\u0131 temsil eden \u201cpeki\u015ftire\xe7\u201d."),(0,n.kt)("p",null,"Yard\u0131mc\u0131 fiil ve edatlar\u0131n neredeyse tamam\u0131 \u201cdo\u011fa\u201d, \u201ccanl\u0131\u201d ve \u201cdo\u011fa ve canl\u0131\u201d evrenine ait isim ve fiillerin adlar\u0131 olarak ortaya \xe7\u0131kan kelimelerin anlamlar\u0131ndan uzakla\u015ft\u0131r\u0131larak yukar\u0131da genel \xe7er\xe7evesi \xe7izilen dilbilgisi anlamlar\u0131n\u0131n y\xfcklenmesiyle elde edilmi\u015ftir. \xc7al\u0131\u015fma konumuz olan \u201cyard\u0131mc\u0131 fiil\u201dlere bu a\xe7\u0131dan bak\u0131ld\u0131\u011f\u0131nda tamam\u0131 anlam bo\u015fanmas\u0131 (Dila\xe7ar, 1968: 8-9) sonucunda as\u0131l fiillerden olu\u015fturulmu\u015ftur."),(0,n.kt)("h3",{id:"yard\u0131mc\u0131-fiil-ve-anlam-bo\u015fanmas\u0131"},"Yard\u0131mc\u0131 Fiil ve Anlam Bo\u015fanmas\u0131"),(0,n.kt)("p",null,"Yard\u0131mc\u0131 fiilin anlam\u0131n\u0131 yerine getirmesi i\xe7in as\u0131l fiiller \xfczerinde iki de\u011fi\u015fik yolla anlam bo\u015fanmas\u0131 ger\xe7ekle\u015ftirilmektedir:"),(0,n.kt)("h3",{id:"1do\u011frudan-anlam-bo\u015fanmas\u0131"},"1.\tDo\u011frudan Anlam Bo\u015fanmas\u0131"),(0,n.kt)("p",null,'Do\u011frudan anlam bo\u015fanmas\u0131na u\u011frat\u0131larak as\u0131l fiilin verili\u015f anlamlar\u0131n\u0131n yerine gramer ba\u011f\u0131nt\u0131lar\u0131 i\xe7in gereken anlam\u0131n y\xfcklenmesiyle olu\u015fur. \xd6rne\u011fin, \u201cetmek\u201d fiili, \u201cBir i\u015fi yapmak: "\u015eemsi, s\u0131ra d\xfc\u015ft\xfck\xe7e emlak komisyonculu\u011fu ediyordu.\u201d - Haldun Taner; davranmak: \u201c\u0130yi ettiniz de geldiniz.\u201d; bulmak, eri\u015fmek: \u201cHem\u015ferileri gelir, kemen\xe7e gibi bir \xe7alg\u0131yla sabah\u0131 ederlerdi.\u201d - Refik Halit Karay; e\u015fit de\u011fer kazanmak: \u201c\u0130ki iki daha d\xf6rt eder.\u201d; herhangi bir de\u011ferde olmak: \u201cKira d\xe2hil oldu\u011fu h\xe2lde ayl\u0131k masraf\u0131m\u0131z tam be\u015f lira ediyordu.\u201d (Akal\u0131n, 2011: 832) gibi verili\u015f anlamlar\u0131na sahipken \u201cBana hakikaten ya\u015famak imk\xe2n\u0131n\u0131 verdi\u011fin birka\xe7 ay i\xe7in sana te\u015fekk\xfcr ederim.\u201d (Ali, 2016: 169) c\xfcmlesinde oldu\u011fu gibi verili\u015f anlamlar\u0131ndan uzakla\u015ft\u0131r\u0131larak Arap\xe7a \u201cte\u015fekk\xfcr\u201d kelimesinin hem fiille\u015ftirilmesi hem de fiil anlam\u0131yla y\xfcklemle\u015ftirilmesi i\xe7in kullan\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r.'),(0,n.kt)("h3",{id:"2sistemli-anlam-bo\u015fanmas\u0131"},"2.\tSistemli Anlam Bo\u015fanmas\u0131"),(0,n.kt)("p",null,"T\xfcrk\xe7e iki de\u011fi\u015fik yap\u0131da \xf6nc\xfcl ek (Delice, 2009: 703-716) kullan\u0131m\u0131yla as\u0131l fiilleri daha \xe7ok fiilimsi ekleri ve kip eki ba\u011flam\u0131yla kullan\u0131lan ","[-(n/y)A]",", ","[-(n/y)I]",", ","[-(y)mI\u015f]",", ","[-(y)AcAk]",", ","[-DI]",", ","[-mAyA]"," vb. eklerle yard\u0131mc\u0131 fiile; daha \xe7ok zarf g\xf6revinde kullan\u0131lan isim soylu kelimeleri de daha \xe7ok durum eki ba\u011flam\u0131yla kullan\u0131lan ","[-(n/y)A]"," ve ","[-Dan]"," ekleriyle edata d\xf6n\xfc\u015ft\xfcrmektedir. \xd6rne\u011fin, \u201c\xf6nce\u201d kelimesi \u201cOkula \xf6nce Ahmet geldi.\u201d c\xfcmlesinde kendi \xfcretili\u015f anlam\u0131yla kullan\u0131l\u0131yorken \u201cOkula Ay\u015fe Ahmet\u2019ten \xf6nce geldi.\u201d c\xfcmlesinde ","[-dAn]"," \xf6nc\xfcl ekiyle b\xfct\xfcnle\u015fmesinden dolay\u0131 iki kavram aras\u0131nda zaman ilgisi kurmaya yarayan bir edata T\xfcrk\xe7enin sistemi dolay\u0131s\u0131yla d\xf6n\xfc\u015fm\xfc\u015ft\xfcr. Bu yap\u0131daki edatlar sadece kelimeden olu\u015fan de\u011fil \xf6nce ekin kullan\u0131ld\u0131\u011f\u0131 ","[ek + taban]"," yap\u0131s\u0131ndaki birle\u015fimden olu\u015fan ekle birle\u015fik bir yap\u0131dad\u0131r. Yani, edat denilen kelime t\xfcr\xfc, sadece \u201c\xf6nce\u201d de\u011fil; \u201c-dAn \xf6nce\u201ddir. Ayn\u0131 \u015fekilde, \u201cbulunmak\u201d fiili,\u201cKaybolan kitap ilgisiz bir rafta bulundu.\u201d c\xfcmlesinde kendi \xfcretili\u015f anlam\u0131yla kullan\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r. Oysa, \u201cNas\u0131l oldu\u011funu anlayamad\u0131m; birden s\xf6ylemi\u015f bulundum.\u201d c\xfcmlesinde ","[-mI\u015f]"," \xf6nc\xfcl ekiyle b\xfct\xfcnle\u015fmesinden dolay\u0131 \u201cbulunmak\u201d fiili art\u0131k kendi \xf6z anlamlar\u0131 d\u0131\u015f\u0131nda kullan\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r ve eklendi\u011fi as\u0131l fiile birden birelik, bilin\xe7 d\u0131\u015f\u0131l\u0131k, pi\u015fmanl\u0131k gibi anlam ilgileri katmaya yarayan bir yard\u0131mc\u0131 fiile \u201c-mI\u015f bulunmak\u201d T\xfcrk\xe7enin sistemi dolay\u0131s\u0131yla d\xf6n\xfc\u015ft\xfcr\xfclm\xfc\u015ft\xfcr. Bu yap\u0131daki yard\u0131mc\u0131 fiiller de sadece kelimeden olu\u015fan de\u011fil; \xf6nce ekin kullan\u0131ld\u0131\u011f\u0131 ","[ek + taban]"," yap\u0131s\u0131ndaki birle\u015fimden olu\u015fan ekle birle\u015fik bir yap\u0131dad\u0131r. Yani, yard\u0131mc\u0131 fiil denilen kelime t\xfcr\xfc, sadece \u201cbulunmak\u201d de\u011fil; \u201c-mI\u015f bulunmak\u201dt\u0131r."),(0,n.kt)("p",null,"T\xfcrk\xe7ede varolu\u015f evreni, dil alan\u0131 olan kelimelerin neredeyse tamam\u0131 bu \u015fekilde elde edilmi\u015ftir. Hangi yolla olursa olsun bu s\xfcreci ifade etmek i\xe7in dil ara\u015ft\u0131r\u0131c\u0131lar\u0131 aras\u0131nda \u201cdilbilgiselle\u015fme / gramerle\u015fme\u201d terimi \xe7ok yayg\u0131nl\u0131k kazanm\u0131\u015ft\u0131r; ancak, dilbilgiselle\u015fme, kelimeleri var olan t\xfcm anlamlar\u0131yla c\xfcmle ba\u011flam\u0131nda kullanman\u0131n ad\u0131 da oldu\u011fu i\xe7in do\u011fru bir kullan\u0131m olmaz. \u0130\xe7inde \u201cAli bah\xe7ede oynuyor.\u201d c\xfcmlesinde oldu\u011fu gibi gramer ba\u011flant\u0131s\u0131 i\xe7in kullan\u0131lan hi\xe7bir kelime olmasa bile ortaya \xe7\u0131kan c\xfcmle bir dilbilgisi i\u015fletiminin \xf6rne\u011fidir. Yani, zihindeki anlam\u0131n dilbilgisi kurallar\u0131 ile ete kemi\u011fe b\xfcr\xfcnm\xfc\u015f \u015feklidir."),(0,n.kt)("h2",{id:"t\xfcrk\xe7ede-yard\u0131mc\u0131-fiillerin-s\u0131n\u0131fland\u0131r\u0131lmas\u0131"},"T\xfcrk\xe7ede Yard\u0131mc\u0131 Fiillerin S\u0131n\u0131fland\u0131r\u0131lmas\u0131"),(0,n.kt)("p",null,"T\xfcrk\xe7ede bir kelime t\xfcr\xfc dahi kabul edilmeyen ve fiil ba\u015fl\u0131\u011f\u0131 alt\u0131nda incelenen yard\u0131mc\u0131 fiillerinin s\u0131n\u0131fland\u0131r\u0131lmas\u0131 ile ilgili \xe7al\u0131\u015fmalar da vard\u0131r. Bunlar\u0131n ba\u015f\u0131nda Ahmet Turan Do\u011fan\u2019\u0131n \xe7al\u0131\u015fmas\u0131 gelmektedir. Do\u011fan, makalesinde \u201c3.1. Yard\u0131mc\u0131 Fiillerin S\u0131n\u0131fland\u0131r\u0131lmas\u0131\u201d ba\u015fl\u0131\u011f\u0131 alt\u0131nda yard\u0131mc\u0131 fiilleri \u201c3.1.1. \u0130simleri fiille\u015ftirmede kullan\u0131lan yard\u0131mc\u0131 fiiller\u201d (2017: 199) ve \u201c3.1.2. As\u0131l Fiilin Kipini ve Zaman\u0131n\u0131 Belirtmek \u0130\xe7in Kullan\u0131lan Yard\u0131mc\u0131 Fiiller\u201d (2017: 210) ba\u015fl\u0131klar\u0131 alt\u0131nda iki grup \u015feklinde de\u011ferlendirir."),(0,n.kt)("p",null,"T\xfcrk\xe7ede do\u011frudan anlam bo\u015fanmas\u0131 ile elde edilen fiiller, isimleri isim kavram\u0131 ile y\xfcklemle\u015ftirmek ve isimleri fiil kavramlar\u0131n\u0131n temsilcisi h\xe2line getirerek y\xfcklemle\u015ftirmek olmak \xfczere iki de\u011fi\u015fik g\xf6rev i\xe7in kullan\u0131lmaktad\u0131r. Bunlardan birincisine \u201cy\xfcklemlik yard\u0131mc\u0131 fiil\u201d; ikincisine \u201cy\xfcklem-fiillik yard\u0131mc\u0131 fiil\u201d denebilir (Delice, 2022: 462-463)."),(0,n.kt)("p",null,"T\xfcrk\xe7ede sistemli anlam bo\u015fanmas\u0131 ile elde edilen ve ","[ek + fiil = yard\u0131mc\u0131 fiil]"," yap\u0131s\u0131nda kullan\u0131lan fiiller, c\xfcmlede \xe7ekimlenerek temel veya i\xe7 c\xfcmlenin y\xfcklemi olmu\u015f as\u0131l fiiller ile fiilimsi ekleri alarak yan c\xfcmlenin y\xfcklemi olarak kullan\u0131lan fiilimsilere pi\u015fmanl\u0131k, yeterlilik, h\u0131zl\u0131l\u0131k, beklenmezlik, hayret, s\xfcrerlilik, ba\u015flama, biti\u015f gibi \xe7ok de\u011fi\u015fik g\xf6revler i\xe7in kullan\u0131lmaktad\u0131r. Bu \u015fekilde T\xfcrk\xe7enin i\u015fletim sistemi yoluyla elde edilmi\u015f yard\u0131mc\u0131 fiillere \u201ckiplik yard\u0131mc\u0131 fiil\u201d denebilir (Delice, 2022: 462-463)."),(0,n.kt)("h3",{id:"1y\xfcklemlik-yard\u0131mc\u0131-fiiller"},"1.\tY\xfcklemlik Yard\u0131mc\u0131 Fiiller"),(0,n.kt)("p",null,"\u0130sim c\xfcmlelerinden olu\u015fan temel c\xfcmlelerin y\xfcklemlerini, i\xe7 c\xfcmlelerin y\xfcklemlerini -y\xfcklemsi- ve yan c\xfcmlelerin y\xfcklemlerini -y\xfcklemsi- olu\u015fturmak i\xe7in kullan\u0131lan yard\u0131mc\u0131 fiillerdir."),(0,n.kt)("p",null,"Bu yap\u0131da kullan\u0131lan yard\u0131mc\u0131 fiiller, sadece y\xfcklem veya y\xfcklemsi olu\u015fturmak i\xe7in kullan\u0131l\u0131r ve uydusu olduklar\u0131 isimleri fiille\u015ftirmez. Yani, bu t\xfcr yard\u0131mc\u0131 fiillerle kullan\u0131lan isimler, kavram alan\u0131 olarak da isimdir; yard\u0131mc\u0131 fiil, uydusu oldu\u011fu isimleri fiile d\xf6n\xfc\u015ft\xfcrmez. C\xfcmleye hakim olan kavram, isim kavram\u0131d\u0131r. Bu nedenle, bu yap\u0131daki fiil \xf6bekleriyle olu\u015fturulan temel, i\xe7 ve yan c\xfcmleler isim c\xfcmleleridir."),(0,n.kt)("p",null,"Bu gruptaki yard\u0131mc\u0131 fiiller \u201cermek\u201d, \u201cturmak\u201d ve \u201colmak\u201dt\u0131r. Bu fillerden ermek, bazen hem kip hem ki\u015fi eki bazen sadece kip eki bazen de sadece ki\u015fi eki ile g\xf6sterilmek suretiyle; turmak fiili de kip ve ki\u015fi eklerinin eksiltilmesi ve fiil taban\u0131 \u201ctur\u201dun \xfcnl\xfc ve \xfcns\xfcz uyumuna ba\u011flanarak g\xf6sterilmesiyle yap\u0131 a\xe7\u0131s\u0131ndan ekle\u015fmi\u015ftir. Ek-fiil denmi\u015f olmas\u0131, fiil taban\u0131 \xfczerinde kullan\u0131lmas\u0131 gereken eklerin isim taban\u0131 \xfczerinde kullan\u0131lmas\u0131n\u0131 izah etmesi a\xe7\u0131s\u0131ndan yerinde bir terimle\u015ftirme olmu\u015ftur."),(0,n.kt)("h2",{id:"11ermek"},"1.1.\tErmek"),(0,n.kt)("p",null,"T\xfcrk\xe7enin yaz\u0131yla takip edilebilen, Eski T\xfcrk\xe7e d\xf6neminden beri isimleri veya isim g\xf6revinde kullan\u0131lan kelime \xf6beklerini y\xfcklem veya y\xfcklemsile\u015ftirmek amac\u0131yla kullan\u0131lan bir yard\u0131mc\u0131 fiildir. Bu yard\u0131mc\u0131 fiil, her ne kadar temel kaynaklarda fiille\u015ftirme ile ili\u015fkilendirilse (Ergin 2009: 314) de bu fiilin isimleri fiille\u015ftirme boyutu, anlamca de\u011fildir. Sadece yap\u0131 bak\u0131m\u0131ndan \xfczerinde geldi\u011fi isim veya isim yap\u0131lar\u0131n\u0131 kip ve zaman kavramlar\u0131 a\xe7\u0131s\u0131ndan \xe7ekimletmi\u015f olmaktan ibarettir: \u201c\xd6\u011fretmen er\xfcr men.\u201d c\xfcmlesinde ermek fiilinin kullan\u0131l\u0131\u015f amac\u0131, y\xfcklem olan \xf6\u011fretmen ismini y\xfcklem yaparken \u201c\u015eu an \xf6\u011fretmen olarak \xe7al\u0131\u015fmaktay\u0131m.\u201d anlam\u0131n\u0131 da eklemektedir."),(0,n.kt)("p",null,"Bu fiili, Muharrem Ergin, \u201cBu fiil eskiden cevher\xee fiil, cevher fiil denilen, bug\xfcn isim fiil veya ana yard\u0131mc\u0131 fiil diyebilece\u011fimiz i- fiilidir. Belirli \xe7ekim \u015fekilleri ile vazife g\xf6rerek bir yandan birle\u015fik fiil \xe7ekimlerinin temelini kuran, \xf6te yandan b\xfct\xfcn isim ve isim \u015fekillerini fiil kal\u0131b\u0131na sokarak, onlar\u0131 fiille\u015ftirerek isim c\xfcmlelerini ortaya \xe7\u0131kar\u0131r.\u201d (2009: 314) demektedir. Tahsin Banguo\u011flu, \u201cDilimizde k\xf6k\xfc erimi\u015f, yaln\u0131z \xe7ekim ekleri halinde kalm\u0131\u015f bir fiil vard\u0131r ki anlamca bir durum fiilidir, bir halde bulunu\u015fu anlat\u0131r: E.T. er-mek > E.O. i-mek > Y.T. . -mek Buna cevher fiili (verbe substantif) ad\u0131n\u0131 veririz. Bununla beraber fiilin k\xf6k\xfc hal\xe2 konu\u015fma ve yaz\u0131da yer yer i-di i-mi\u015f i-se gibi fiil g\xf6vdelerinde ortaya \xe7\u0131kt\u0131\u011f\u0131ndan onu i-mek fiili diye de anar\u0131z. Bu cevher fiili, ba\u015fka dillerde de oldu\u011fu gibi, yal\u0131n anlaml\u0131 bir durum fiili oldu\u011fu i\xe7in salf fiil (verbe absolu) ad\u0131n\u0131 da ahr. Bunun kar\u015f\u0131s\u0131nda b\xfct\xfcn \xf6b\xfcr fiillere ger\xe7ek fiil (verbe r\xe9el) denir.\u201d (1974: 474) \u015feklinde tan\u0131mlar. Zeynep Korkmaz ise \u201cEski T\xfcrk\xe7ede ermek yard\u0131mc\u0131 fiilinin ermek > irmek > imek \u015feklinde ekle\u015fmesinden olu\u015fan ve isim soylu kelimelerin y\xfcklem olarak kullan\u0131lmas\u0131n\u0131 sa\u011flayan ve birle\u015fik fiil \xe7ekimlerinde de g\xf6rev alan fiil. \u015eah\u0131slara g\xf6re \xe7ekiminde + (l)m / + Um, + (sln / sUn, + sl-nlz / + sU-nUz, DlrlAr / + durlAr \u015fekillerine girer: \xe7al\u0131\u015fkan + \u0131m, \xe7al\u0131\u015fkan + s\u0131n, \xe7al\u0131\u015fkan + d\u0131r, \xe7al\u0131\u015fkan + \u0131z, \xe7al\u0131\u015fkan + s\u0131n\u0131z, \xe7al\u0131\u015fkan + d\u0131rlar gibi.\u201d (1992: 52) \u015feklinde ek-fiil maddeba\u015f\u0131 alt\u0131nda tan\u0131mlar."),(0,n.kt)("p",null,"Bu fiilin T\xfcrkiye T\xfcrk\xe7esinde imek \u015feklindeki kullan\u0131mlar\u0131 tam anlam\u0131yla yard\u0131mc\u0131 fiil kategorisinde say\u0131lmal\u0131d\u0131r. Yani, idi, imi\u015f ve ise gibi kullan\u0131mlar\u0131 ek-fiil say\u0131lmamal\u0131d\u0131r; \xe7\xfcnk\xfc, fiil taban\u0131 eksilmemi\u015ftir; mevcuttur. Ediskun, \u201cErmek mastar\u0131 Bat\u0131 T\xfcrk\xe7esine ge\xe7erken r d\xfc\u015fm\xfc\u015f, e de. i olmu\u015f; bu suretle, imek \u015feklini alm\u0131\u015ft\u0131r. Bu duruma g\xf6re; bu rnastar\u0131n k\xf6k\xfc i-'dir. Bug\xfcn, kelimelerden ayr\u0131 yaz\u0131ld\u0131\u011f\u0131 zaman bu fiile yard\u0131mc\u0131 fiil, kelimelere biti\u015fik yaz\u0131ld\u0131\u011f\u0131 zaman ek gibi g\xf6r\xfcnd\xfc\u011f\xfc i\xe7in ek-fiil demekteyiz.\u201d (1963: 187) \u015feklinde yard\u0131mc\u0131 fiil / ek-fiil ay\u0131r\u0131m\u0131 yapar. \u0130mek fiilinin tamamen d\xfc\u015fmesi sonras\u0131nda ekle\u015fmesi \xfc\xe7 de\u011fi\u015fik \u015fekilde g\xf6r\xfclmektedir."),(0,n.kt)("p",null,"Dolay\u0131s\u0131yla, bu fiilin hem yard\u0131mc\u0131 fiil hem de ek-fiil denebilecek iki ayr\u0131 kullan\u0131m\u0131 ile g\xf6r\xfclmesi m\xfcmk\xfcnd\xfcr:"),(0,n.kt)("h2",{id:"ayard\u0131mc\u0131-fiil-kullan\u0131mlar\u0131"},"A.\tYard\u0131mc\u0131 Fiil Kullan\u0131mlar\u0131:"),(0,n.kt)("p",null,"\u201cO eskiden beridir ger\xe7i hep o \xe2fet idi / Fakat \u015fi\xe2r\u0131 faziletlerle \xfclfet idi / Onun bu h\xe2leti hem ba\u015fka bir let\xe2fet idi / Ne cilvedir ki bu y\xe2rim yabanc\u0131la\u015fm\u0131\u015ft\u0131r\u201d (Ali 2016b: 153)"),(0,n.kt)("p",null,"\u201cYazarken hava bulutlu idi, diyorsun ama, belli ki senin i\xe7in g\xfcne\u015fli imi\u015f.\u201d (Ali 2016c: 29)"),(0,n.kt)("p",null,"\u201cBen Konya\u2019da muallim iken \u0130stanbul\u2019dan bir \xfcniversite grubu geldi.\u201d (Ali 2016c: 29)"),(0,n.kt)("h2",{id:"bek-fiil-kullan\u0131mlar\u0131"},"B.\tEk-fiil Kullan\u0131mlar\u0131:"),(0,n.kt)("h3",{id:"1-kip--ki\u015fi-eki-yap\u0131s\u0131ndaki-kullan\u0131mlar\u0131d\u0131r"},"1. ","[Kip + ki\u015fi eki]"," yap\u0131s\u0131ndaki kullan\u0131mlar\u0131d\u0131r:"),(0,n.kt)("p",null,"\u201cYaz\u0131 yazm\u0131yor, birtak\u0131m \xe7izgiler \xe7iziyordu. Fakat bu hareketi, sinirli bir adam\u0131n, fark\u0131nda olmadan, herhangi bir \u015feyle me\u015fgul olmas\u0131 de\u011fildi. Hatta dudaklar\u0131n\u0131n kenar\u0131nda, sar\u0131 b\u0131y\u0131klar\u0131n\u0131n hemen alt taraf\u0131nda, kendinden emin bir tebess\xfcm\xfcn belirdi\u011fini g\xf6r\xfcr gibiydim.\u201d (Ali 2016a: 22)"),(0,n.kt)("p",null,"\u201cG\xfcne\u015fler gibi tek miydin? / Ay \u0131\u015f\u0131\u011f\u0131ndan ak m\u0131yd\u0131n? / B\xf6yle nazl\u0131 \xe7i\xe7ek miydin? / D\xfcnyaya geldi\u011fin zaman?\u201d (Ali 2016b: 53)"),(0,n.kt)("p",null,"\u201cA\u015fk\u0131n\u0131 candan duymu\u015fum, / Can\u0131m yoluna koymu\u015fum. / Tam dokuz ya\u015f\u0131ndaym\u0131\u015f\u0131m / D\xfcnyaya geldi\u011fin zaman.\u201d (Ali 2016b: 53)"),(0,n.kt)("h3",{id:"2-sadece-kip-ekleri-ile-ger\xe7ekle\u015fen-kullan\u0131mlar\u0131"},"2. Sadece ","[kip ekleri]"," ile ger\xe7ekle\u015fen kullan\u0131mlar\u0131:"),(0,n.kt)("p",null,"\u201cHatta pek alelade, hi\xe7bir hususiyeti olmayan, her g\xfcn etraf\u0131m\u0131zda y\xfczlercesini g\xf6r\xfcp de bakmadan ge\xe7ti\u011fimiz insanlardan biriydi.\u201d (Ali 2016a: 11)"),(0,n.kt)("p",null,"\u201cBiraz \xe7irkin, fakat cana yak\u0131n bir kar\u0131s\u0131 vard\u0131.\u201d (Ali 2016a: 14)"),(0,n.kt)("p",null,"\u201cM\xfchimce mevkilere ge\xe7en adamlar\u0131n esasl\u0131 \xe2detlerinden biri de galiba eski \u2013ve kendilerinden geri kalm\u0131\u015f\u2013 arkada\u015flar\u0131na kar\u015f\u0131 g\xf6sterdikleri bu biraz da \u015fuurlu dalg\u0131nl\u0131kt\u0131. \u201d (Ali 2016a: 14)"),(0,n.kt)("p",null,"\u201cHalbuki sebeplerin en b\xfcy\xfc\u011f\xfc, en mukavemet edilmezi, \xf6l\xfcm varm\u0131\u015f. \u201d (Ali 2016a: 157)"),(0,n.kt)("h3",{id:"3-yine-sadece-ki\u015fi-ekleri-\u015feklindeki-kullan\u0131mlar\u0131"},"3. Yine sadece ","[ki\u015fi ekleri]"," \u015feklindeki kullan\u0131mlar\u0131:"),(0,n.kt)("p",null,"\u201cNe oluyorsunuz? Neredeyse a\u011flayacaks\u0131n\u0131z!.. Siz hakikaten bir ablaya de\u011fil, bir anneye muhta\xe7s\u0131n\u0131z... S\xf6yleyin bakay\u0131m, \u015fimdi benden ayr\u0131l\u0131p gidiyordunuz de\u011fil mi?\u201d (Ali 2016a: 83)"),(0,n.kt)("p",null,"\u201cBana kar\u015f\u0131 da bu kadar saklanmaya muhakkak l\xfczum g\xf6r\xfcyor musunuz? D\xfcnyada benim i\xe7in en k\u0131ymetli insans\u0131n\u0131z... Buna ra\u011fmen sizin g\xf6z\xfcn\xfczde herkes gibi bir hi\xe7 oldu\u011fumu s\xf6yleyerek mi beni b\u0131rak\u0131p gitmek istiyorsunuz?\u201d (Ali 2016a: 44)"),(0,n.kt)("p",null,"Bu fiilin hem yard\u0131mc\u0131 fiil hem de ek-fiil kullan\u0131mlar\u0131n\u0131n olumsuzu \u201cde\u011fil\u201d edat\u0131 ile yap\u0131l\u0131r:"),(0,n.kt)("p",null,"\u201cAllah yard\u0131mc\u0131n olsun. Dedim ya, sana o mektubu veren doktor dostun de\u011fil imi\u015f. Hadi, diyelim o elo\u011flu, senin kendi can\u0131na ac\u0131man da yok mu?\u201d (Ali 2016d: 38)"),(0,n.kt)("p",null,"\u201cBilmiyorum!\u201d dedi. \u201cBedri\u2019nin bizimle ahbapl\u0131k etmesi... Bize yard\u0131m etmesi do\u011fru de\u011filmi\u015f... Onlara zarar\u0131 varm\u0131\u015f...\u201d (Ali 2016e: 179)"),(0,n.kt)("p",null,"\u201cHalbuki o hi\xe7 de fevkalade bir adam de\u011fildi.\u201d (Ali 2016a: 11)"),(0,n.kt)("h2",{id:"12durmak"},"1.2.\tDurmak"),(0,n.kt)("p",null,"Ermek fiilinde oldu\u011fu gibi turmak fiili de T\xfcrk\xe7enin yaz\u0131yla takip edilebilen ilk d\xf6nemlerinden beri isimleri veya isim g\xf6revinde kullan\u0131lan kelime \xf6beklerini y\xfcklem veya y\xfcklemsile\u015ftirmek amac\u0131yla kullan\u0131lan bir yard\u0131mc\u0131 fiildir."),(0,n.kt)("p",null,"Bu fiili, Muharrem Ergin, \u201cYaln\u0131z bildirme eklerinin birinci, ikinci \u015fah\u0131slar\u0131 er- fiilinin geni\u015f zaman\u0131n\u0131n ekle\u015fmesinden do\u011fmu\u015ftur. \xdc\xe7\xfcnc\xfc \u015fah\u0131slar ise ba\u015fka bir fiilden gelirler. Bu fiil tur- > dur- fiilidir. Eski T\xfcrk\xe7ede ana yard\u0131mc\u0131 fiil yaln\u0131z er- idi, \xfc\xe7\xfcnc\xfc \u015fah\u0131slarda da er- kullan\u0131l\u0131rd\u0131. Sonradan buna tur- yard\u0131mc\u0131 fiili de kat\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r.\u201d (2009: 314) \u015feklinde ermek fiilinin yan\u0131nda sadece 3. ki\u015filer i\xe7in ortaya \xe7\u0131km\u0131\u015f oldu\u011funu belirtir. Tahsin Banguo\u011flu, \u201cGer\xe7ek fiillerde 2. b\xf6l\xfck ki\u015fi \xe7ekim eklerine uyan bu ekler (bkz \xa7 378) \u015f\xfcphesiz sade ses degi\u015fmelerinin de\u011fil, kullan\u0131\u015f dcgi\u015fmelerinin de bir mahsul\xfcd\xfcr. 3. ki\u015fide ise Eski T\xfcrk\xe7eden beri ermek fiiline paralel bir salt fiil olma istidad\u0131 g\xf6steren turmak fiili yer alm\u0131\u015ft\u0131r: tur-ur > dur-ur > -dir tur-ur-lar > dur-ur-lar > -dirler.\u201d (1974: 474) \u015feklinde Erginle ayn\u0131 fikri payla\u015farak tan\u0131mlar. Zeynep Korkmaz ise \u201ctur- yard\u0131mc\u0131 fiilinin geni\u015f zaman \xe7ekiminden (tur-ur) \xe7\u0131kan, y\xfcklemi \xf6zneye ba\u011flayan, ekle\u015fip \xfcnl\xfc ve \xfcns\xfcz uyumlar\u0131na giren, cevher fiilinin ihbar\u0131n\u0131n teklik ve \xe7okluk \xfc\xe7\xfcnc\xfc \u015fah\u0131s \xe7ekimlerine gelerek anlam\u0131 kuvvetlendiren Dlr eki: olgundur, \xe7al\u0131\u015fkand\u0131r, siyaht\u0131r, \xe7ocuktur, yak\u0131nd\u0131r, de\u011fildir vb. Bu ek baz\u0131 bildirme ve tasarlama kiplerinin de sonuna gelerek olu\u015f ve k\u0131l\u0131\u015fa s\xfcreklilik, kesinlik, kuvvetli, bir ihtimal kavramlar\u0131 katar.\u201d (1992: 24-25) \u015feklinde tan\u0131mlamaktad\u0131r."),(0,n.kt)("p",null,"Bu yard\u0131mc\u0131 fiil, ara\u015ft\u0131rmac\u0131lar\u0131n ortak kanaatine g\xf6re ismi y\xfcklemle\u015ftirirken ermek yard\u0131mc\u0131 fiilinin yan\u0131nda 3. ki\u015filerle kullan\u0131lmaktad\u0131r. Bu yard\u0131mc\u0131 fiilin ekle\u015fmesi ermek fiilinin tersine \xfczerinden kip ve ki\u015fi eklerini eksilterek ger\xe7ekle\u015fti\u011fi i\xe7in 1. ve 2. ki\u015fileri ifade etmesi de zaten m\xfcmk\xfcn olamaz."),(0,n.kt)("p",null,"Bu yard\u0131mc\u0131 fiilin yard\u0131mc\u0131 fiil olarak kullan\u0131m\u0131 T\xfcrkiye T\xfcrk\xe7esi ba\u011flam\u0131yla art\u0131k tamamen ortadan kalkm\u0131\u015ft\u0131r ve ","[-DIr / -Dur]"," \u015feklinde hep ek olarak kullan\u0131m\u0131 mevcuttur. "),(0,n.kt)("p",null,"\u201cDibinde bir ejderhan\u0131n ya\u015fad\u0131\u011f\u0131 bilinen bir kuyuya inecek bir kahraman bulmak, muhakkak ki, dibinde ne oldu\u011fu hi\xe7 bilinmeyen bir kuyuya inmek cesaretini g\xf6sterecek bir insan bulmaktan daha kolayd\u0131r. Benim de Raif Efendi\u2019yi daha yak\u0131ndan tan\u0131mam sadece bir tesad\xfcf eseridir.\u201d (Ali 2016a: 11)"),(0,n.kt)("p",null,"\u201cD\xfcn ak\u015fam, yatakta Maria ile kar\u015f\u0131 kar\u015f\u0131yayken anlad\u0131m ki, benimle m\xfcnasebeti olmayan bu v\xfccudu, bu kafay\u0131 ta\u015f\u0131mak, bundan sonra bana daha g\xfc\xe7 gelecektir.\u201d (Ali 2016a: 158)"),(0,n.kt)("p",null,"\u201cCins\xee hayat\u0131n, dima\u011f hayat\u0131yla ne kadar yak\u0131ndan m\xfcnasebettar oldu\u011fu mal\xfbmdur.\u201d (Ali 2016f: 158)"),(0,n.kt)("p",null,"\u201cBilhassa mahallenin kad\u0131nlar\u0131yla ihtiyarlar\u0131n\u0131n bunlara tevecc\xfchleri vard\u0131r ve analar\u0131yla babalar\u0131n\u0131n \u201cmedar\u0131 iftihar\u0131\u201dd\u0131rlar.\u201d (Ali 2016g: 19)"),(0,n.kt)("p",null,"\u201cMemleketin k\xfc\xe7\xfck \u015fehirlerindeki k\u0131zlar\u0131m\u0131z ise fikr\xee hayat ve tahsil hayat\u0131 itibariyle \u015fehirlerdekilerden farks\u0131z, ayn\u0131 zamanda onlar\u0131n muhitten ald\u0131klar\u0131 baz\u0131 d\xfcnyev\xee malumattan da mahrumdurlar.\u201d (Ali 2016f: 19)"),(0,n.kt)("p",null,"Bu ek-fiilin kendisi \xe7okluk ki\u015fi eki ile yer de\u011fi\u015ftirerek de kullan\u0131labilmektedir:"),(0,n.kt)("p",null,"\u201cT\xfcrkiye\u2019ye has olan m\xfccrimler yaln\u0131z hiddet veya i\xe7ki tesiriyle veya k\u0131skan\xe7l\u0131k y\xfcz\xfcnden katillerdir.\u201d (Ali 2016f: 119)"),(0,n.kt)("p",null,"\u201cBu hapishaneleri umumiyetle m\xfccrim olmayan mahk\xfbmlar doldurur. Ekserisi katilden yatan bu mahk\xfbmlar, kendi muhitleri ve zihniyetleri nazar-\u0131 itibara al\u0131n\u0131rsa, gayet tabi\xee, makul ve namuslu insanlard\u0131r.\u201d (Ali 2016f: 119)"),(0,n.kt)("p",null,"\u201cEsrar\u0131 i\xe7eri sokan gardiyanlar ve jandarmalard\u0131r.\u201d (Ali 2016f: 120)"),(0,n.kt)("p",null,"Bu ek-fiilin olumsuzu da \u201cde\u011fil\u201d edat\u0131 ile yap\u0131l\u0131r:"),(0,n.kt)("p",null,"\u201cBir de haylaz, kavgac\u0131, insafs\u0131z kabaday\u0131lar vard\u0131r. Bunlar\u0131n da g\xf6zleri hi\xe7bir \u015feyden y\u0131lmaz; fakat di\u011ferleri gibi a\u011f\u0131rba\u015fl\u0131 de\u011fildirler.\u201d (Ali 2016g: 19)"),(0,n.kt)("p",null,"\u201cA iki g\xf6z\xfcm, senin bu Hilmi Bey\u2019e bir k\xf6t\xfcl\xfc\u011f\xfcn dokunmu\u015f de\u011fildir. Senden intikam almak istemesine filan imk\xe2n yok.\u201d (Ali 2016g: 50)"),(0,n.kt)("p",null,"\u201cAnnenin s\xf6zlerine de pek kulak asma. Ali k\xf6t\xfc \xe7ocuk de\u011fildir. Paras\u0131 var, mal\u0131 da var. Ahlak\u0131 da mazbut...\u201d (Ali 2016g: 83)"),(0,n.kt)("h2",{id:"13olmak---bolmak"},"1.3.\tOlmak ( < Bolmak)"),(0,n.kt)("p",null,'Eski T\xfcrk\xe7e i\xe7in yaz\u0131lm\u0131\u015f gramerlerde isimleri fiil \xe7ekimine sokup onlar\u0131 isim anlam\u0131yla y\xfcklemle\u015ftirmek amac\u0131yla bolmak fiilinin de kullan\u0131ld\u0131\u011f\u0131 s\xf6ylenir \u201c\xf6z\xfcm kar\u0131 boltum "Ben ya\u015fland\u0131m" T 56) b\xe4glik ur\u0131 oglu\xf1 kul bolt\u0131. "Bey olmaya lay\u0131k erkek evlad\u0131n k\xf6le oldu" (KT D 24) e\u015filik k\u0131z oglu\xf1 k\xfc\xf1 bolt\u0131 "han\u0131m olmaya lay\u0131k k\u0131z evlad\u0131n cariye oldu" (KT D 24) \u201d (Tekin 2003: 207).'),(0,n.kt)("p",null,"Eski Anadolu T\xfcrk\xe7esi metinleri ile ilgili buna benzer tespitler de g\xf6r\xfclmektedir \u201cOl- fiili bildirme ile beraber cevheri fiil olarak da kullan\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r. Bu durum, Eski T\xfcrk\xe7eden beri g\xf6r\xfclen bir durumdur.\u201d (Aksu 2019: 1872) denmektedir. \u201cD\u0101vud o\u0121l\u0131 S\xfcleym\u0101n bu S\xfcleym\u0101n olmaz\u0131sa kim bu \u1e33adar ma\u02bd\u1e63\u016bm o\u0121lanu\xf1 Lo\u1e33m\u0101n \u0124akim bigi k\u0101mil yo\u1e33dur (SK, 241b/04) P\u0101di\u015f\u0101h\u0131 sen olan \u1e33ula ne \u0121am (LD, 34/7) Avi\u0121\u0101yil eyitdiler kim: Y\u0101 Eli\u02bdam \u1e33\u0131z\u0131! Sen bir yo\u1e33sulu\xf1 \u1e33\u0131z\u0131 olas\u0131n. (SK, 210b/11) Ne eks\xfck old\u0131sa bizden bug\xfcn tam\u0101m olsun (AD, 127) Da\u1e2b\u0131 d\xf6n\xfcp \u0130blis'e eyitdiler kim: Y\xe2 sen nice \u015fey\u1e2b-i necid olas\u0131n (SK, 230b/12)\u201d (Aksu 2019: 1872-1873) c\xfcmleleriyle \xf6rneklendirilmektedir."),(0,n.kt)("p",null,"G\xfcn\xfcm\xfcz ara\u015ft\u0131rmac\u0131lar\u0131nda da bu y\xf6nde bulgular tespit edilmektedir: \u201cOl- bu kullan\u0131mda varl\u0131\u011f\u0131n bir durumdan yeni bir duruma ge\xe7ti\u011fini anlat\u0131r ve bunu varl\u0131\u011fa, yani isme hareket ve zaman kavramlar\u0131n\u0131 da katarak yapar; yani ismi fiille\u015ftirir: Yar\u0131n hava daha g\xfczel olacak. Day\u0131mlar ak\u015fam bize misafir oldu. \u0130nsan bu mevsimde \xe7abuk hasta oluyor. Kom\u015funun Hakan \xf6\u011fretmen olmu\u015f. C\xfcmlelerinde \u201chava\u201d, \u201cday\u0131mlar\u201d, \u201cinsan\u201d, \u201cKom\u015funun Hakan\u201d varl\u0131klar\u0131 ol- fiili yard\u0131m\u0131yla daha \xf6nceki hallerinden \u201cg\xfczel\u201d, \u201cmisafir\u201d, \u201chasta\u201d ve \u201c\xf6\u011fretmen\u201d hallerine ge\xe7mi\u015flerdir. Bu fiille\u015ftirmenin i- ve -DIr\u2019dan farkl\u0131 oldu\u011funu, bu ikisinin bir bildirme yaparken ol-\u2018\u0131n bir olu\u015f anlatt\u0131\u011f\u0131n\u0131 tekrar etmekte fayda vard\u0131r.\u201d (Alibekiro\u011flu 2015: 195); \u201cT\xfcrk\xe7enin de\u011fi\u015fik d\xf6nemlerinden verilen anlam \xf6rneklerinden de anla\u015f\u0131ld\u0131\u011f\u0131 \xfczere ol- fiili hem yard\u0131mc\u0131 fiil hem de as\u0131l fiil olarak \xe7ok\xe7a kullan\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r. Yard\u0131mc\u0131 fiil olarak kullan\u0131ld\u0131\u011f\u0131nda T\xfcrk\xe7enin olu\u015f ifade eden bir yard\u0131mc\u0131 fiilidir.\u201d (Do\u011fan 2017: 207); \u201c{i-} ve {ol-} eylemlerine yard\u0131mc\u0131 eylem \xf6l\xe7e\u011fi a\xe7\u0131s\u0131ndan bak\u0131ld\u0131\u011f\u0131nda birer yard\u0131mc\u0131 eylem olduklar\u0131 a\xe7\u0131kt\u0131r. Bunun d\u0131\u015f\u0131nda, daha \xf6nce de belirtildi\u011fi gibi y\xfcklemle\u015ftirici olma ve kip-zaman-g\xf6r\xfcn\xfc\u015f ulamlar\u0131n\u0131 bir arada ta\u015f\u0131yabilme noktalar\u0131nda aralar\u0131nda bir pasla\u015fma, birbirini tamamlama e\u015fde\u011ferli\u011fi de bulunmaktad\u0131r. Buna kar\u015f\u0131n, yant\xfcmcele\u015ftirme s\xfcrecinin, bu \xf6l\xe7\xfctlerden daha g\xfc\xe7l\xfc ve daha a\xe7\u0131k kan\u0131tlar sundu\u011fu s\xf6ylenebilir.\u201d (Sebzecio\u011flu ve \u015een 2020: 1577)."),(0,n.kt)("p",null,"Bu \xe7al\u0131\u015fmalarda verilen \xf6rneklerde bu fiilin yard\u0131mc\u0131 fiil mi yoksa as\u0131l fiil mi olarak kullan\u0131ld\u0131\u011f\u0131n\u0131n s\xf6zdizimi ba\u011flam\u0131yla sorgulanmas\u0131 durumunda as\u0131l fiile daha yak\u0131n bir anlamla kullan\u0131ld\u0131\u011f\u0131 g\xf6r\xfclmektedir. Yani, bu fiilin y\xfcklemlik yard\u0131mc\u0131 fiil olu\u015funa ihtiyatla yakla\u015fmak gerekmektedir."),(0,n.kt)("h2",{id:"2y\xfcklem-fiillik-yard\u0131mc\u0131-fiiller"},"2.\tY\xfcklem-Fiillik Yard\u0131mc\u0131 Fiiller"),(0,n.kt)("p",null,"Bu grup yard\u0131mc\u0131 fiiller, s\xf6zdizimi a\xe7\u0131s\u0131ndan yabanc\u0131 isimlerin y\xfcklem veya y\xfcklemsi olmas\u0131n\u0131 sa\u011flarken ayn\u0131 zamanda onlar\u0131 fiille\u015ftirmek i\xe7in kullan\u0131lmaktad\u0131r. Bu t\xfcr yard\u0131mc\u0131 fiiller, isimleri s\xf6zdizimi a\xe7\u0131s\u0131ndan y\xfcklem veya y\xfcklemsile\u015ftirirken bir isimden fiil yap\u0131m eki g\xf6reviyle de kullan\u0131lm\u0131\u015f olur. \xd6rne\u011fin, \u201cHer zaman ihmalk\xe2r olmayan, hatta bu gibi kaidelere fazlaca dikkat eden ve hayattaki muvaffakiyetinin bir k\u0131sm\u0131n\u0131 da bu dikkatine bor\xe7lu olan Hamdi\u2019nin beni b\xf6yle ortada b\u0131rak\u0131vermesinin sebebini d\xfc\u015f\xfcnd\xfcm.\u201d (Ali 2016a: 14) c\xfcmlesinde ge\xe7en ve ","[-An]"," s\u0131fat-fiil ekiyle kullan\u0131lan etmek fiili dikkat ismini y\xfcklemsile\u015ftirirken ayn\u0131 zamanda onu \u201cg\xf6zetlemek, ilgilenmek\u201d gibi bir fiil anlam\u0131na d\xf6n\xfc\u015fmesini de sa\u011flam\u0131\u015ft\u0131r."),(0,n.kt)("p",null,"Bu t\xfcr fiillerin tamam\u0131 as\u0131l fiillerden do\u011frudan anlam bo\u015fanmas\u0131 yoluyla yard\u0131mc\u0131 fiile d\xf6n\xfc\u015ft\xfcr\xfclm\xfc\u015ft\xfcr ve say\u0131lar\u0131 s\u0131n\u0131rl\u0131d\u0131r. C\xfcmlede fiille\u015ftirerek y\xfcklem veya y\xfcklemsile\u015ftirdikleri isimlerle birlikte temel, yan veya i\xe7 c\xfcmlenin y\xfcklem yahut y\xfcklemsisini olu\u015fturur."),(0,n.kt)("h2",{id:"11almak"},"1.1.\tAlmak"),(0,n.kt)("p",null,"\u201cHer sevdi\u011fini lezzet alur h\u0131rpalamaktan / Korkum bu ki zen k\u0131sm\u0131na b\xfcht\xe2na giri\u015fdi.\u201d (Ali 2016b: 135)"),(0,n.kt)("p",null,"\u201cVakit ikindiyi ge\xe7mi\u015fti. Hoca kollar\u0131n\u0131 s\u0131vay\u0131p abdest almaya haz\u0131rlan\u0131yordu. \u0130lerdeki h\u0131zarc\u0131lar, bi\xe7tikleri ceviz k\xfct\xfc\u011f\xfcn\xfcn arkas\u0131nda namaza durmu\u015flard\u0131.\u201d (Ali 2016b: 135)"),(0,n.kt)("p",null,"\u201cOnlar g\xe2vur, iki g\xf6z\xfcm. Trenden \xe7\u0131k\u0131nca otelde bir banyo almadan, nazik v\xfccudunu dinlendirmeden gelir mi hi\xe7.\u201d (Ali 2016d: 72)"),(0,n.kt)("h2",{id:"12etmek"},"1.2.\tEtmek"),(0,n.kt)("p",null,"\u201cKendimde hi\xe7bir gayritabii temay\xfcl bulunmad\u0131\u011f\u0131n\u0131 bildi\u011fim halde, bir kad\u0131na \xe2\u015f\u0131k olmay\u0131 tercih ederim.\u201d (Ali 2016a: 83)"),(0,n.kt)("h2",{id:"13eylemek"},"1.3.\tEylemek"),(0,n.kt)("p",null,"\u201cBir hayli gayret sarf eyledim, meydana iyi bir \u015fey \xe7\u0131kmad\u0131 ise bu gayret ve mesa\xeemizin azl\u0131\u011f\u0131ndan de\u011fil aczimizin \xe7oklu\u011fundand\u0131r.\u201d (Ali 2016b: 123-124)"),(0,n.kt)("h2",{id:"14k\u0131lmak"},"1.4.\tK\u0131lmak"),(0,n.kt)("p",null,"\u201cBu dalgan\u0131n s\u0131rr\u0131na eremedim gitti. Nihayet bir g\xfcn kendisi a\xe7\u0131ld\u0131. Hi\xe7 unutmam, seccadesini sermi\u015f, namaz k\u0131l\u0131yordu. Ben de masamda irsaliye kesiyordum.\u201d (Ali 2016d: 79)"),(0,n.kt)("p",null,"\u201cBu defterin em\xe2neti de mesb\xfbk-\xfcl-ism Pertev N\xe2il\xee Mollaya tevd\xee k\u0131l\u0131nmu\u015fdur.\u201d (Ali 2016b: 122)"),(0,n.kt)("h2",{id:"15yapmak"},"1.5.\tYapmak"),(0,n.kt)("p",null,"\u201cHi\xe7bir te\u015fkilata mensup olmad\u0131\u011f\u0131m, propaganda yapmad\u0131\u011f\u0131m, talebeye hi\xe7bir suretle telkinatta bulunmad\u0131\u011f\u0131m, h\xfclasa hi\xe7bir suretle m\xfccrim olmad\u0131\u011f\u0131m tahkikat ile sabit olmu\u015fken bende mefruz c\xfcr\xfcmler aramak, himayesine s\u0131\u011f\u0131nd\u0131\u011f\u0131m\u0131z vekaletin bana \xfcvey evlat muamelesi yapmas\u0131d\u0131r.\u201d (Ali 2016f: 9)"),(0,n.kt)("h2",{id:"3kiplik-yard\u0131mc\u0131-fiiller"},"3.\tKiplik Yard\u0131mc\u0131 Fiiller"),(0,n.kt)("p",null,"Bu t\xfcr fiillerin tamam\u0131, as\u0131l fiillerden bir \xf6nc\xfcl ek yoluyla anlam bo\u015fanmas\u0131 sonucunda yard\u0131mc\u0131 fiile d\xf6n\xfc\u015ft\xfcr\xfclmektedir ve \xf6nc\xfcl kiplik ekinin \xfczerinde kullan\u0131ld\u0131\u011f\u0131 as\u0131l fiillere s\xfcrerlilik, planlama, bitmi\u015flik, ba\u015flama, birdenbirelik, pi\u015fmanl\u0131k, bilin\xe7d\u0131\u015f\u0131l\u0131k, devaml\u0131l\u0131k, yakla\u015fma gibi kip anlamlar\u0131 katmak i\xe7in kullan\u0131l\u0131r."),(0,n.kt)("p",null,"Dil bilgisinin temel kaynaklar\u0131nda \u201cbirle\u015fik kipli fiiller\u201d (Korkmaz 2009: 730), \u201ckatmerli birle\u015fik kipler\u201d (Korkmaz 2009: 776), \u201cbir yan\u0131 s\u0131fat-fiil bir yan\u0131 yard\u0131mc\u0131 fiil olan birle\u015fik fiiller (karma\u015f\u0131k fiiller, complex verb)\u201d (Korkmaz 2009: 801), \u201cbir yan\u0131 zarf-fiil bir yan\u0131 yard\u0131mc\u0131 fiil olan birle\u015fik fiiller: tasvir fiilleri (Al\u0131n. deskriptiv verb; Fr. verbe descriptif; \u0130ng. descriptiv verb; Osm. tasvirf fiil, fi'1-i tasviriyye)\u201d (Korkmaz 2009: 811), \u201cbelirleyici birle\u015fik fiiller\u201d (Korkmaz 2009: 834), \u201ckip ekleriyle kurulan birle\u015fik fiiller\u201d (Demir 2013: 385- 394)  isimlendirmeleri ile ele al\u0131nan ba\u015fl\u0131klar\u0131n hepsi ","[as\u0131l fiil / yard\u0131mc\u0131 fiil]"," yap\u0131s\u0131nda as\u0131l fiile kip anlam\u0131 y\xfcklemek i\xe7in kullan\u0131lan fiil \xf6bekleridir. Bu \xf6bekte, yard\u0131mc\u0131 fiil, kaynaklar\u0131n g\xf6sterdi\u011fi gibi \u201cyazmak\u201d, \u201cvermek\u201d, \u201ckalmak\u201d, \u201cbulunmak\u201d gibi salt bir fiil de\u011fildir. Kendinden \xf6nce gelen bir \xf6nc\xfcl kiplik ekiyle b\xfct\xfcnle\u015fmi\u015f \u201c-Ayazmak\u201d, \u201c-Ivermek\u201d, \u201c-Akalmak\u201d, \u201c-mI\u015f bulunmak\u201d gibi yard\u0131mc\u0131 fiillerdir. Bu t\xfcr yard\u0131mc\u0131 fiillerden \xf6nc\xfcl kiplik eki, fiillerin yan yanal\u0131\u011f\u0131ndan ikinci fiilin yard\u0131mc\u0131 fiilli\u011fi kuvvetli bir \u015fekilde hissedildi\u011finde eksiltilebilmektedir \u201cBak dur.\u201d (Demir 2013: 390)."),(0,n.kt)("p",null,"Bu t\xfcr fiiller, T\xfcrk\xe7enin \xe7ekimlerinin zenginle\u015ftirilmesinde kullan\u0131ld\u0131\u011f\u0131 i\xe7in fiil \xe7ekimlerini isimlendirmede bu t\xfcr yard\u0131mc\u0131 fiillerin as\u0131l fiillere y\xfckledi\u011fi kip anlam\u0131n\u0131 esas almak, fiil \xe7ekimlerinin tutarl\u0131 bir \u015fekilde isimlendirilmesine de vesile olacakt\u0131r. \xd6rne\u011fin, gelecek zaman\u0131n hik\xe2yesi olarak isimlendirilen \u201cokuyacakt\u0131m\u201d bir fiil \xe7ekimidir ve ifade edilen zaman, gelecek zaman de\u011fildir. Zaten gelecek zaman\u0131n hikayesi de mant\u0131k\xe7a m\xfcmk\xfcn olamaz. T\xfcrk\xe7ede fiil \xe7ekimi sadece kip ve ki\u015fi ekleriyle yap\u0131l\u0131rken \xe7ekimlenmi\u015f bir fiile ikinci, \xfc\xe7\xfcnc\xfc veya be\u015finci kip anlam\u0131 mutlaka \u201ckiplik yard\u0131mc\u0131 fiiller\u201d yoluyla eklenir. Dolay\u0131s\u0131yla, gelecek zaman\u0131n hik\xe2yesi diye isimlendirilen \u201cokuyacakt\u0131m\u201d s\xf6yleyi\u015fi asl\u0131nda \u201cokuyacak ertim\u201ddir ve bu \xe7ekimde ","[-DI/-DU]"," eki, ge\xe7mi\u015f zamana i\u015faret ederken ","[-acak ermek]"," kiplik yard\u0131mc\u0131 fiili \u201cplanlama\u201d kip anlam\u0131n\u0131 \u201cokumak\u201d as\u0131l fiiline eklemek i\xe7in kullan\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r. B\xf6yle olunca da bu \xe7ekimin ad\u0131n\u0131n \u201cplanlama\u201d ve \u201cge\xe7mi\u015f zaman\u201d anlamlar\u0131yla belirlenmesi gerekmektedir. Bu iki kip anlam\u0131n\u0131 ifade edecek \u015fekilde bu \xe7ekime rahatl\u0131kla \u201cplanl\u0131 ge\xe7mi\u015f zaman\u201d denebilir."),(0,n.kt)("p",null,"Bu gruptaki yard\u0131mc\u0131 fiiller bir \xf6nc\xfcl kiplik ekiyle b\xfct\xfcnle\u015fti\u011fi m\xfcddet\xe7e \u201cy\xfcklemlik yard\u0131mc\u0131 fiiller\u201d ile \u201cy\xfcklem-fiillik yard\u0131mc\u0131 fiiller\u201dden de olu\u015fturulabilir. Onlardan tek fark\u0131 \xf6z anlamlar\u0131ndan do\u011frudan de\u011fil; bir \xf6nc\xfcl kiplik eki vas\u0131tas\u0131yla uzakla\u015ft\u0131r\u0131lm\u0131\u015f olmalar\u0131d\u0131r. \xd6rne\u011fin, \u201cy\xfcklemlik yard\u0131mc\u0131 fiil\u201d olan \u201cermek\u201d, ","[-r]"," \xf6nc\xfcl\xfcyle b\xfct\xfcnle\u015fti\u011finde \u201c-r ermek\u201d \u015feklinde bu gruptaki bir yard\u0131mc\u0131 fiilin par\xe7as\u0131 da olabilir ve \u201cgider idim\u201d gibi bir \xe7ekimde \u201cgitmek\u201d as\u0131l fiiline \u201ctekrarlama \u015feklinde s\xfcrerlilik\u201d kip anlam\u0131 katmak i\xe7in kullan\u0131lm\u0131\u015f olmaktad\u0131r. Ermek > imek ve durmak y\xfcklemlik yard\u0131mc\u0131 fiilleri \xf6nc\xfcl kiplik ekiyle b\xfct\xfcnle\u015ferek s\u0131n\u0131f de\u011fi\u015ftirdi\u011finde de ek-fiil olarak kullan\u0131l\u0131r."),(0,n.kt)("p",null,"Bu t\xfcr yard\u0131mc\u0131 fiilleri olu\u015fturan eklerin tamam\u0131 ayn\u0131 i\u015fi yapt\u0131\u011f\u0131 i\xe7in kimine zarf-fiil, kimine s\u0131fat-fiil, kimine, isim-fiil, kimine kip eki denmesi do\u011fru de\u011fildir; bu kategoride kullan\u0131lan eklerin hepsi bir fiili herhangi bir kip anlam\u0131 y\xfcklemek i\xe7in d\xf6n\xfc\u015ft\xfcrmesinden dolay\u0131 hepsine \u201ckiplik eki\u201d denmelidir."),(0,n.kt)("p",null,"Bu t\xfcr yard\u0131mc\u0131 yard\u0131mc\u0131 fiiller sistem yoluyla elde edilebildi\u011fi i\xe7in tam bir canl\u0131l\u0131\u011fa sahiptir. Dil kullan\u0131c\u0131s\u0131 yetene\u011fi do\u011frultusunda hi\xe7bir zaman kullan\u0131lmam\u0131\u015f bir yard\u0131mc\u0131 fiili elde edebilir. Yani, bu t\xfcr yard\u0131mc\u0131 fiillere say\u0131 s\u0131n\u0131r\u0131 koymak ve \u201cBu t\xfcr yard\u0131mc\u0131 fiiller \u015funlard\u0131r:\u201d \u015feklinde dura\u011fan bir g\xf6sterimde bulunmak m\xfcmk\xfcn olmayacakt\u0131r. Bu nedenle, bu \xe7al\u0131\u015fma kapsam\u0131nda listelenen yard\u0131mc\u0131 fiiller, kendi s\u0131n\u0131f\u0131 i\xe7in verilen \xf6rnekler mahiyetinde  kabul edilmelidir."),(0,n.kt)("h2",{id:"11-a--i-ur-ermek"},"1.1.\t-(A, -I/-U)r Ermek"),(0,n.kt)("p",null,"Daha \xe7ok as\u0131l fiile s\xfcrerlilik veya tekrarlanma yoluyla s\xfcrerlilik kip anlam\u0131 katmak i\xe7in kullan\u0131l\u0131r. Bu kullan\u0131m\u0131yla kaynaklarda genellikle \u201cbirle\u015fik fiil \xe7ekimi\u201d ba\u015fl\u0131\u011f\u0131 alt\u0131nda ele al\u0131n\u0131r."),(0,n.kt)("p",null,"\u201cTerc\xfcme edilecek yaz\u0131lar bir odac\u0131 ile evine g\xf6nderilir ve birka\xe7 saat sonra ald\u0131r\u0131l\u0131rd\u0131.\u201d (Ali 2016a: 20)"),(0,n.kt)("h2",{id:"12-mi\u015f-ermek"},"1.2.\t-mI\u015f Ermek"),(0,n.kt)("p",null,"Daha \xe7ok as\u0131l fiile s\xfcrerlili\u011fin sonlanm\u0131\u015fl\u0131\u011f\u0131 kip anlam\u0131 katmak i\xe7in kullan\u0131l\u0131r. Bu kullan\u0131m\u0131yla kaynaklarda genellikle \u201cbirle\u015fik fiil \xe7ekimi\u201d ba\u015fl\u0131\u011f\u0131 alt\u0131nda ele al\u0131n\u0131r."),(0,n.kt)("p",null,"\u201cGelece\u011fimi eve telgrafla bildirmi\u015ftim, herhalde haz\u0131rl\u0131k yapm\u0131\u015flard\u0131r. Yoksa seni davet etmeye cesaret edemezdim!\u201d dedi.\u201d (Ali 2016a: 13)"),(0,n.kt)("h2",{id:"13-acak-ermek"},"1.3.\t-AcAk Ermek"),(0,n.kt)("p",null,"Daha \xe7ok as\u0131l fiile gelece\u011fe dair planlama kip anlam\u0131 katmak i\xe7in kullan\u0131l\u0131r. Bu kullan\u0131m\u0131yla kaynaklarda genellikle \u201cbirle\u015fik fiil \xe7ekimi\u201d ba\u015fl\u0131\u011f\u0131 alt\u0131nda ele al\u0131n\u0131r."),(0,n.kt)("p",null,"\u201c\xd6\u011fleye do\u011fru s\u0131k\u0131nt\u0131m\u0131n azald\u0131\u011f\u0131n\u0131 ve hayat\u0131 biraz pembe g\xf6rmeye ba\u015flad\u0131\u011f\u0131m\u0131 fark ettim. Kendimi ne kadar manas\u0131z \u015feylerle \xfczd\xfc\u011f\xfcm\xfc anl\u0131yor, b\xfct\xfcn kabahati hayalperestli\u011fimde, kendi i\xe7ime kapan\u0131p kuruntu yapmamda buluyordum. Fakat art\u0131k de\u011fi\u015fecektim. Meslek kitaplar\u0131 d\u0131\u015f\u0131ndaki okumay\u0131 da azaltacakt\u0131m.\u201d (Ali 2016a: 66)"),(0,n.kt)("h2",{id:"14-mi\u015f-bulunmak"},"1.4.\t-mI\u015f Bulunmak"),(0,n.kt)("p",null,"Daha \xe7ok as\u0131l fiile bitmi\u015fli\u011fe dayal\u0131 pi\u015fmanl\u0131k, tezlik, bilin\xe7d\u0131\u015f\u0131l\u0131k gibi kip anlamlar\u0131\u0131 katmak i\xe7in kullan\u0131l\u0131r. Bu kullan\u0131m\u0131yla kaynaklarda genellikle \u201ckarma\u015f\u0131k birle\u015fik fiil\u201d ba\u015fl\u0131\u011f\u0131 alt\u0131nda ele al\u0131n\u0131r."),(0,n.kt)("p",null,"\u201cHayat\u0131n\u0131n en m\xfchim k\u0131s\u0131mlar\u0131n\u0131 ihtiva etti\u011fi muhakkak olan bu defterle bile art\u0131k alakas\u0131n\u0131 kesmi\u015f bulundu\u011funu anlad\u0131m. Ayr\u0131lmak i\xe7in elini \xf6pt\xfcm. \u201d (Ali 2016a: 45)"),(0,n.kt)("h2",{id:"15-acak-gibi-olmak"},"1.5.\t-AcAk ","[gibi]"," Olmak"),(0,n.kt)("p",null,"Daha \xe7ok as\u0131l fiile ger\xe7ekle\u015fmemi\u015f niyetlenme veya ger\xe7ekle\u015fme noktas\u0131na geldi\u011fi h\xe2lde ger\xe7ekle\u015fmeme kip anlam\u0131n\u0131 katmak i\xe7in kullan\u0131l\u0131r. Bu kiplik yard\u0131mc\u0131 fiilin kullan\u0131m\u0131nda \xf6nc\xfcl kiplik ekinden sonra edat olarak de\u011fil de kiplik olarak kullan\u0131lan bir \u201cde\u011fil\u201d edat\u0131 kullan\u0131labilir. Bu kullan\u0131m\u0131yla kaynaklarda genellikle \u201ckarma\u015f\u0131k birle\u015fik fiil\u201d ba\u015fl\u0131\u011f\u0131 alt\u0131nda ele al\u0131n\u0131r.\n\u201cY\xfcz\xfcm\xfcn birka\xe7 santim ilerisine kadar yakla\u015fan bu saadet kar\u015f\u0131s\u0131nda kalbim duracak gibi oldu. \u201d (Ali 2016a: 84)"),(0,n.kt)("h2",{id:"16-ti-durmak"},"1.6.\t-tI Durmak"),(0,n.kt)("p",null,"Daha \xe7ok as\u0131l fiile ","[-(I)p]"," ve ","[(y)A]"," \xf6nc\xfcl kiplik eklerinin i\u015fleviyle e\u015fde\u011ferde kullan\u0131lan ","[-DI/-DU]"," kiplik ekiyle birlikte s\xfcreklilik kip anlam\u0131n\u0131 katmak i\xe7in kullan\u0131l\u0131r. Bu kiplik yard\u0131mc\u0131 fiilin kullan\u0131m\u0131nda \xf6nc\xfcl kiplik eki eksiltilebilir. Bu kullan\u0131m\u0131yla kaynaklarda genellikle \u201ckip ekiyle kurulan birle\u015fik fiiller\u201d ba\u015fl\u0131\u011f\u0131 alt\u0131nda ele al\u0131n\u0131r.\n\u201cBah\xe7enin granitten duvarlar\u0131 bir surdu / Bir\xe7ok \xfcmitsiz adam orda dola\u015ft\u0131 durdu... / Duvarlar\u0131n dibine defnetti uykusunu...\u201d (Ali 2016b: 90)"),(0,n.kt)("h2",{id:"17-a--i-ur-olmak"},"1.7.\t-(A, -I/-U)r Olmak"),(0,n.kt)("p",null,"Daha \xe7ok as\u0131l fiile al\u0131\u015fmaya ba\u011fl\u0131 s\xfcreklilik, bir eylemin sonuna do\u011fru ilerleme bildiren s\xfcrerlilik, kesinlik gibi kip anlamlar\u0131 katmak i\xe7in kullan\u0131l\u0131r. Bu kullan\u0131m\u0131yla kaynaklarda genellikle \u201ckip ekiyle kurulan birle\u015fik fiiller\u201d ba\u015fl\u0131\u011f\u0131 alt\u0131nda ele al\u0131n\u0131r. Olumsuzu \u2013mAz olmak kiplik yard\u0131mc\u0131 fiili ile yap\u0131l\u0131r."),(0,n.kt)("p",null,"\u201cY\xfbnus turd\u0131 girdi yola kamu gurbetleri bile / Kend\xfc ciger\xfcm kan\u0131la vasf-\u0131 h\xe2l\xfcm yazar oldum\u201d (Tat\xe7\u0131 1991: 167)"),(0,n.kt)("p",null,"\xc7i\xe7ekler a\xe7\u0131lmaz oldu, / P\u0131narlar i\xe7ilmez oldu, / Y\xe2r bize bir g\xfclmez oldu, / B\xf6yleymi\u015f kara yaz\u0131m\u0131z.\u201d (Ali 2016b: 50)"),(0,n.kt)("h2",{id:"18-iup-durmak"},"1.8.\t-(I/U)p Durmak"),(0,n.kt)("p",null,"Daha \xe7ok as\u0131l fiile s\xfcreklilik, tekrarlamaya ba\u011fl\u0131 s\xfcrerlilik kip anlam\u0131 katmak i\xe7in kullan\u0131l\u0131r. Bu kullan\u0131m\u0131yla kaynaklarda genellikle \u201ctasvir/tasviri birle\u015fik fiiller\u201d ba\u015fl\u0131\u011f\u0131 alt\u0131nda ele al\u0131n\u0131r."),(0,n.kt)("p",null,"\u201cMustafa Seyit i\u015fin alay\u0131nda, oh olsun deyip duruyor. Kaymakam da kahkahay\u0131 bas\u0131yor.\u201d (Ali 2016c: 79)"),(0,n.kt)("h2",{id:"19-yiu-vermek"},"1.9.\t-(y)I/U Vermek"),(0,n.kt)("p",null,"Daha \xe7ok as\u0131l fiile h\u0131zl\u0131l\u0131k, kolayl\u0131k, tezlik gibi kip anlamlar\u0131\u0131 katmak i\xe7in kullan\u0131l\u0131r. Bu kullan\u0131m\u0131yla kaynaklarda genellikle \u201ctasvir/tasviri birle\u015fik fiiller\u201d ba\u015fl\u0131\u011f\u0131 alt\u0131nda ele al\u0131n\u0131r."),(0,n.kt)("p",null,"\u201cSen ne \xe2lemdesin? Mektepten unu ald\u0131n m\u0131? Senai Bey\u2019e nam\u0131ma rica et, bu on iki kilo unu bir hademe ile yollay\u0131versin.\u201d (Ali 2016c: 101)"),(0,n.kt)("h2",{id:"110-mi\u015f-olmak"},"1.10.\t-mI\u015f Olmak"),(0,n.kt)("p",null,"Daha \xe7ok as\u0131l fiile bitmi\u015flik, ger\xe7ekle\u015fmi\u015flik, kesinlik gibi kip anlamlar\u0131\u0131 katmak i\xe7in kullan\u0131l\u0131r. Bu kullan\u0131m\u0131yla kaynaklarda genellikle \u201ckarma\u015f\u0131k birle\u015fik fiil\u201d ba\u015fl\u0131\u011f\u0131 alt\u0131nda ele al\u0131n\u0131r."),(0,n.kt)("p",null,"\u201cZaten bu mektubu ald\u0131\u011f\u0131n zaman Ulus gazetesi muhasebecisi ve bizim Mehmet Ali\u2019nin karde\u015fi \u015eerif Cimcoz size 300 lira getirip vermi\u015f olacakt\u0131r. Sen bunu sarf eder ve bankadan ald\u0131\u011f\u0131n paray\u0131 \u015eerif\u2019e iade edersin. Bundan sonra da laz\u0131m olduk\xe7a bankadan al\u0131rs\u0131n.\u201d (Ali 2016c: 101)"),(0,n.kt)("h2",{id:"111-a-bilmek"},"1.11.\t-A Bilmek"),(0,n.kt)("p",null,"Daha \xe7ok as\u0131l fiile yeterlilik, g\xfc\xe7 yetirme, yapabilme gibi kip anlamlar\u0131\u0131 katmak i\xe7in kullan\u0131l\u0131r. Bu kullan\u0131m\u0131yla kaynaklarda genellikle \u201ctasvir/tasviri birle\u015fik fiiller\u201d ba\u015fl\u0131\u011f\u0131 alt\u0131nda ele al\u0131n\u0131r. Bu kiplik yard\u0131mc\u0131 fiilin olumsuzu \u201cumak\u201d fiiliyle yap\u0131l\u0131r ve genellikle \u2013au- \xf6nc\xfcl kiplik eki ile fiil taban\u0131 b\xfcz\xfclme yoluyla ","[-A]"," \u015feklinde kayna\u015fm\u0131\u015f olarak kullan\u0131l\u0131r."),(0,n.kt)("p",null,"\u201c\u015eimdi nas\u0131l \xe7al\u0131\u015fabileceksiniz?\u201d diyebildi.\u201d (Ali 2016e: 62)"),(0,n.kt)("p",null,"\u201cEvet, benim... Ge\xe7 vakit geldim... Siz yatm\u0131\u015ft\u0131n\u0131z.. Yani erken \xe7ekilmi\u015ftiniz, g\xf6remedim... Ge\xe7mi\u015f olsun... \u015fey, yani ba\u015f\u0131n\u0131z sa\u011f olsun...\u201d dedi.\u201d (Ali 2016e: 62)"),(0,n.kt)("h2",{id:"112-a-g\xf6rmek"},"1.12.\t-A G\xf6rmek"),(0,n.kt)("p",null,"Daha \xe7ok as\u0131l fiile yapt\u0131\u011f\u0131na pi\u015fman etme, ger\xe7ekle\u015ftirilen eylemin farkl\u0131 sonu\xe7lar do\u011furaca\u011f\u0131 gibi kip anlamlar\u0131 katmak i\xe7in kullan\u0131l\u0131r. Bu kullan\u0131m\u0131yla kaynaklarda genellikle \u201ctasvir/tasviri birle\u015fik fiiller\u201d ba\u015fl\u0131\u011f\u0131 alt\u0131nda ele al\u0131n\u0131r."),(0,n.kt)("p",null,"\u201c'\xc2\u015f\u0131k ol '\u0131\u015fk od\u0131na perv\xe2ne gibi yana g\xf6r / Oda yanan kimseler pes c\xe2n\u0131dur \xe2\u015f\u0131klarun\u201d (Tat\xe7\u0131 1991: 119)"),(0,n.kt)("h2",{id:"113-a-yazmak"},"1.13.\t-A Yazmak"),(0,n.kt)("p",null,"Daha \xe7ok as\u0131l fiile ger\xe7ekle\u015fme noktas\u0131na yakla\u015fmas\u0131na ra\u011fmen ger\xe7ekle\u015fmeme, neredeyse ger\xe7ekle\u015fme gibi kip anlamlar\u0131 katmak i\xe7in kullan\u0131l\u0131r. Bu kullan\u0131m\u0131yla kaynaklarda genellikle \u201ctasvir/tasviri birle\u015fik fiiller\u201d ba\u015fl\u0131\u011f\u0131 alt\u0131nda ele al\u0131n\u0131r."),(0,n.kt)("p",null,"\u201cK\xe2f Tag\u0131'ndan bir ta\u015f\u0131 \u015f\xf6yle atd\u0131lar bana / \xd6ylelik yire d\xfc\u015fdi bozayazd\u0131 y\xfcz\xfcmi\u201d (Tat\xe7\u0131 1991: 267)"),(0,n.kt)("h2",{id:"114-maya-ba\u015flamak"},"1.14.\t-mAyA Ba\u015flamak"),(0,n.kt)("p",null,"Daha \xe7ok as\u0131l fiile ba\u015flama kip anlam\u0131 katmak i\xe7in kullan\u0131l\u0131r. Bu kullan\u0131m\u0131yla kaynaklarda genellikle \u201cbelirleyici birle\u015fik fiiller\u201d ba\u015fl\u0131\u011f\u0131 alt\u0131nda ele al\u0131n\u0131r."),(0,n.kt)("p",null,"\u201cBen yazlar\u0131 seyahate al\u0131\u015ft\u0131\u011f\u0131m i\xe7in, uzun zaman \u0130zmir\u2019de kalmak beni s\u0131kmaya ba\u015flad\u0131. Cici\u2019yi Hayvanat Bah\xe7esi\u2019nden ald\u0131n\u0131z m\u0131? Sak\u0131n \u0130pek Han\u0131m\u2019\u0131 yan\u0131n\u0131za almadan gitmeseydiniz. Hele sepet ve \xe7uval olmadan onu eve getirmeniz imk\xe2ns\u0131zd\u0131r. Ben g\xf6t\xfcr\xfcrken neler \xe7ekti\u011fimi unutmad\u0131m.\u201d diyebildi.\u201d (Ali 2016c: 90-91)"),(0,n.kt)("p",null,"Bu fiil grubuna d\xe2hil olmad\u0131\u011f\u0131 h\xe2lde kaynaklarda \u201cikili birle\u015fik fiil\u201d \u201cT\xfcrk Konsoloslu\u011funa da gidip gelmeleri olmu\u015f (E. I\u015f\u0131nsu, \xc7B, l05).\u201d (Korkmaz 2009: 835-836) veya \u201cseri fiil\u201d \u201cBiz oraya gidince bak g\xf6r neler olacak! (tecr\xfcbe et-)\u201d (Hirik 2019: 126) gibi isimlerle adland\u0131r\u0131lan e\u015fde\u011fer iki as\u0131l fiilin \u201cve\u201d ba\u011flac\u0131 yerine kullan\u0131lan \u201cara ek\u201d yard\u0131m\u0131yla birbirine ba\u011flanm\u0131\u015f \u015feklidir. Bu yap\u0131lardaki ikinci fiili yard\u0131mc\u0131 fiil saymamak gerekir. "),(0,n.kt)("h2",{id:"sonu\xe7"},"Sonu\xe7"),(0,n.kt)("p",null,"T\xfcrkiye T\xfcrk\xe7esinin as\u0131l fiillerden ikisi do\u011frudan anlam bo\u015fanmas\u0131, biri ise T\xfcrk\xe7enin ekleri vas\u0131tas\u0131yla anlam bo\u015fand\u0131rmas\u0131 yoluyla elde edilmi\u015f ve \xfc\xe7 de\u011fi\u015fik g\xf6revde kullan\u0131lan yard\u0131mc\u0131 fiil kullan\u0131m\u0131 s\xf6z konusudur. "),(0,n.kt)("p",null,"Bu yard\u0131mc\u0131 fiilleri, g\xf6revleri do\u011frultusunda \xfc\xe7 de\u011fi\u015fik kategori alt\u0131nda s\u0131n\u0131fland\u0131rabiliriz."),(0,n.kt)("ol",null,(0,n.kt)("li",{parentName:"ol"},(0,n.kt)("p",{parentName:"li"},"\u0130simleri fiille\u015ftirmeden fiil gibi kip ve ki\u015fi \xe7ekimine sokarak sadece y\xfcklem veya y\xfcklemsile\u015ftiren \u201cy\xfcklemlik yard\u0131mc\u0131\u201d fiiller.\n\u201cFerhunde Han\u0131m\u2019\u0131n kocas\u0131, \u0130kt\u0131sat Vek\xe2leti \u015fube m\xfcd\xfcrlerinden Nurettin Bey ise bizim Hamdi\u2019nin bir ba\u015fka t\xfcrl\xfcs\xfcyd\xfc.\u201d (Ali 2016a: 29)")),(0,n.kt)("li",{parentName:"ol"},(0,n.kt)("p",{parentName:"li"},"Al\u0131nt\u0131 isimleri hem fiille\u015ftiren hem y\xfcklem veya y\xfcklemsile\u015ftiren \u201cy\xfcklem-fiillik yard\u0131mc\u0131 fiiller\u201d.\n\u201cEtraf\u0131ma bakmay\u0131 unutmu\u015f, bir hayli ilerlemi\u015ftim. R\xfczg\xe2r \xe7o\u011fald\u0131\u011f\u0131 i\xe7in adeta g\xf6\u011fs\xfcmden biri iter gibi oluyor, bu kuvvetle m\xfccadele ederek ilerlemek bana zevk veriyordu.\u201d (Ali 2016a: 36-37)")),(0,n.kt)("li",{parentName:"ol"},(0,n.kt)("p",{parentName:"li"},"Bir \xf6nc\xfcl kiplik eki vas\u0131tas\u0131yla \xf6z anlam\u0131ndan bo\u015fanarak ve anlam\u0131ndan bo\u015fand\u0131ran ekle b\xfct\xfcnle\u015ferek as\u0131l fiillere de\u011fi\u015fik kip anlamlar\u0131 y\xfcklemek i\xe7in kullan\u0131lan \u201ckiplik yard\u0131mc\u0131 fiiller\u201d.\n\u201cDemek beni k\u0131skanm\u0131yorsunuz ha?\u201d dedi. \u201cBeni sahiden bu kadar \xe7ok mu seviyorsun?\u201d Birdenbire g\xf6zlerini kald\u0131rd\u0131 ve merakla y\xfcz\xfcme bakmaya ba\u015flad\u0131. Bu anda neler duydu\u011fumu ona s\xf6yleyecek bir kelime bulamad\u0131\u011f\u0131m i\xe7in g\xf6\u011fs\xfcm\xfcn daral\u0131r gibi oldu\u011funu, bo\u011faz\u0131m\u0131n kurudu\u011funu hissettim.\u201d (Ali 2016a: 104)"))),(0,n.kt)("p",null,"Bu \u015fekilde farkl\u0131 kategori olu\u015fturan yard\u0131mc\u0131 fiilleri birbirinden ay\u0131rmak T\xfcrk\xe7enin fiil kullan\u0131m\u0131n\u0131 tutarl\u0131 bir zemine oturtmak a\xe7\u0131s\u0131ndan faydal\u0131 olacakt\u0131r. Ayn\u0131 zamanda, bu konunun ba\u011flant\u0131l\u0131 oldu\u011fu t\xfcm dil bilgisi kategorilerinin de birbiri aras\u0131nda tutarl\u0131 bir \u015fekilde ili\u015fkilendirilmesi sa\u011flanm\u0131\u015f olacakt\u0131r."),(0,n.kt)("h3",{id:"taranan-eserler"},"Taranan Eserler"),(0,n.kt)("p",null,"Ali, S. (2016a). K\xfcrk Mantolu Madonna B\xfct\xfcn Yap\u0131tlar\u0131 Roman. 85. Bask\u0131, \u0130stanbul:  Yap\u0131 Kredi Yay\u0131nlar\u0131."),(0,n.kt)("p",null,"Ali, S. (2016b). B\xfct\xfcn \u015eiirleri B\xfct\xfcn Yap\u0131tlar\u0131. \xd6zk\u0131r\u0131ml\u0131, A. (Yay. Haz.). 23. Bask\u0131, \u0130stanbul:  Yap\u0131 Kredi Yay\u0131nlar\u0131."),(0,n.kt)("p",null,"Ali, S. (2016c). Can\u0131m Aliye, Ruhum Filiz B\xfct\xfcn Yap\u0131tlar\u0131 Mektup. S\xf6nmez, S. (Yay. Haz.). \u0130stanbul:  Yap\u0131 Kredi Yay\u0131nlar\u0131, 9. Bask\u0131."),(0,n.kt)("p",null,"Ali, S. (2016d). S\u0131r\xe7a K\xf6\u015fk B\xfct\xfcn Yap\u0131tlar\u0131 \xd6yk\xfc. Tap\u0131n\xe7, O. (Ed.). 31. Bask\u0131, \u0130stanbul:  Yap\u0131 Kredi Yay\u0131nlar\u0131."),(0,n.kt)("p",null,"Ali, S. (2016e). \u0130\xe7imizdeki \u015eeytan B\xfct\xfcn Yap\u0131tlar\u0131 Roman. Y\u0131lmazyurt, \u0130. (Ed.).  44. Bask\u0131, \u0130stanbul:  Yap\u0131 Kredi Yay\u0131nlar\u0131."),(0,n.kt)("p",null,"Ali, S. (2016f). \xc7ak\u0131c\u0131\u2019n\u0131n \u0130lk Kur\u015funu B\xfct\xfcn Yap\u0131tlar\u0131. Toprak, B. (Ed.). 14. Bask\u0131, \u0130stanbul:  Yap\u0131 Kredi Yay\u0131nlar\u0131."),(0,n.kt)("p",null,"Ali, S. (2016f). Mahkemelerde Belgeler. Tap\u0131n\xe7, O. (Ed.). 8. Bask\u0131 , \u0130stanbul:  Yap\u0131 Kredi Yay\u0131nlar\u0131."),(0,n.kt)("p",null,"Ali, S. (2016g). Kuyucakl\u0131 Yusuf B\xfct\xfcn Yap\u0131tlar\u0131 Roman. Tun\xe7, A. (Ed.). 72. Bask\u0131, \u0130stanbul:  Yap\u0131 Kredi Yay\u0131nlar\u0131."),(0,n.kt)("p",null,"Tat\xe7\u0131, M. (1991). Yunus Emre Divan\u0131. Ankara: Ak\xe7a\u011f Bas\u0131m Yay\u0131m Pazarlama Yay\u0131nlar\u0131."),(0,n.kt)("h2",{id:"kaynaklar"},"KAYNAKLAR"),(0,n.kt)("p",null,"Akal\u0131n, \u015e. H., Toparl\u0131, R., Argun\u015fah, M. \u2026 Tekeli, S. (2011). T\xfcrk\xe7e S\xf6zl\xfck. 11. Bask\u0131, Ankara: T\xfcrk Dil Kurumu Yay\u0131nlar\u0131."),(0,n.kt)("p",null,"Aksan, D. (2000). Her Y\xf6n\xfcyle Dil Ana \xc7izgileriyle Dilbilim. 2. Bask\u0131, Ankara: T\xfcrk Dil Kurumu Yay\u0131nlar\u0131."),(0,n.kt)("p",null,"Aksu, R. (2019). Ol- Fiilinin Eski Anadolu T\xfcrk\xe7esi Metinlerindeki Bildirme i\u015flevi \xdczerine. XI. Uluslararas\u0131 D\xfcnya Dili T\xfcrk\xe7e Sempozyumu Bildiri Kitab\u0131, 16-18 Ekim 2019, Samsun, s. 1868- 1874."),(0,n.kt)("p",null,"Alibekiro\u011flu, S. (2015). Ol- Fiilinin T\xfcrkiye T\xfcrk\xe7esi Standart Dilindeki Kullan\u0131mlar\u0131. Gaziantep University Journal of Social Sciences, Say\u0131 14/1, s. 193-206."),(0,n.kt)("p",null,"Bango\u011flu, T. (1974). T\xfcrk\xe7enin Grameri. \u0130stanbul: Baha Yay\u0131nlar\u0131."),(0,n.kt)("p",null,"Delice, H. \u0130. (2009). T\xfcrk\xe7enin \xd6nc\xfcl Eklili\u011fi ve T\xfcrk\xe7ede \xd6nc\xfcl Ek Ta\u015f\u0131yan Yap\u0131lar. Journal of Turkish Studies. Volume 4 Issue 3, 703-716, DOI: ",(0,n.kt)("a",{parentName:"p",href:"http://dx.doi.org/10.7827/TurkishStudies.702"},"http://dx.doi.org/10.7827/TurkishStudies.702"),"."),(0,n.kt)("p",null,"Delice, H. \u0130. (2022). Ek-fiil ile Yard\u0131mc\u0131 Fiil Farkl\u0131 Kategori Olu\u015fturabilir mi?. Prof. Dr. Kerime \xdcst\xfcnova Arma\u011fan\u0131. Ayd\u0131n, H., Karahanc\u0131, \u0130. (Ed.). \u0130stanbul: Efeakademi Yay\u0131nlar\u0131, 455-464."),(0,n.kt)("p",null,"Demir, N. (2013). Kip ekleriyle kurulan birle\u015fik fiiller. Prof. Dr. Leyl\xe2 Karahan Arma\u011fan\u0131 i\xe7inde (s. 385- 394). Ankara: Ak\xe7a\u011f Yay\u0131nlar\u0131."),(0,n.kt)("p",null,"Dila\xe7ar, A. (1968). Dil, Diller ve Dilcilik. Ankara: T\xfcrk Dil Kurumu Yay\u0131nlar\u0131."),(0,n.kt)("p",null,"Do\u011fan, A. T. (2017). T\xfcrkiye T\xfcrk\xe7esinde Yard\u0131mc\u0131 Fiiller \xdczerine De\u011ferlendirmeler. International Journal of Language Academy. Say\u0131 5/7, s. 192-221."),(0,n.kt)("p",null,"Ediskun, H. (2010). T\xfcrk Dilbilgisi. \u0130stanbul:  Remzi Kitapevi.."),(0,n.kt)("p",null,"Ergin, M., (2009). Edebiyat ve E\u011fitim Fak\xfcltelerinin T\xfcrk Dili ve Edebiyat\u0131 B\xf6l\xfcmleri i\xe7in T\xfcrk Dil Bilgisi, \u0130stanbul: Bayrak Yay\u0131nlar\u0131."),(0,n.kt)("p",null,"Hirik, E. (2019). \u201cSeri Fiil Yap\u0131lar\u0131 ve T\xfcrk\xe7e\u201d.  Karadeniz Ara\u015ft\u0131rmalar\u0131. XVI/61: 120-141. "),(0,n.kt)("p",null,"Korkmaz, Z. (2009). T\xfcrkiye T\xfcrk\xe7esi Grameri \u015eekil Bilgisi. 3. Bask\u0131, Ankara: T\xfcrk Dil Kurumu Yay\u0131nlar\u0131."),(0,n.kt)("p",null,"Korkmazr, Z. (1992). Gramer Terimleri S\xf6zl\xfc\u011f\xfc. Ankara: T\xfcrk Dil Kurumu Yay\u0131nlar\u0131."),(0,n.kt)("p",null,"Sebzecio\u011flu, T. ve \u015een, S. (2020). \u201cT\xfcrkiye T\xfcrk\xe7esinde (Ol-) Eyleminin (\u0130-) Eylemiyle \u0130\u015flevsel E\u015fde\u011ferli\u011fine Kan\u0131t Sunan Yant\xfcmcele\u015ftirme S\xfcrecinin K\u0131rg\u0131z T\xfcrk\xe7esiyle Kar\u015f\u0131la\u015ft\u0131r\u0131lmas\u0131\u201d. Journal of Social,\nHumanities and Administrative Sciences 6(31):  1573-1590."),(0,n.kt)("p",null,"Tekin, T. (2003). Orhon T\xfcrk\xe7esi Grameri. 2. Bask\u0131, \xd6lmez, M. (Yay\u0131mlayan). \u0130stanbul: T\xfcrk Dilleri Ara\u015ft\u0131rmalar\u0131 Dizisi: 9."),(0,n.kt)("p",null,"ALINTI YAP (APA): DEL\u0130CE, H. \u0130. (2023). T\xdcRK\xc7EDE YARDIMCI F\u0130\u0130LLER\u0130N G\xd6REVLER\u0130 VE SINIFLANDIRILMASI. Prof. Dr. Ahmet G\xfcn\u015fen Arma\u011fan\u0131. Ed.: \xd6bek, A. \u0130., Uzunta\u015f, H., At\u0131c\u0131, A. Atay, D. \xc7anakkale: Paradigma Akademi Yay\u0131nlar\u0131."))}y.isMDXComponent=!0}}]);