"use strict";(self.webpackChunkagbetleri=self.webpackChunkagbetleri||[]).push([[6528],{3905:(e,a,t)=>{t.d(a,{Zo:()=>s,kt:()=>c});var n=t(7294);function i(e,a,t){return a in e?Object.defineProperty(e,a,{value:t,enumerable:!0,configurable:!0,writable:!0}):e[a]=t,e}function l(e,a){var t=Object.keys(e);if(Object.getOwnPropertySymbols){var n=Object.getOwnPropertySymbols(e);a&&(n=n.filter((function(a){return Object.getOwnPropertyDescriptor(e,a).enumerable}))),t.push.apply(t,n)}return t}function r(e){for(var a=1;a<arguments.length;a++){var t=null!=arguments[a]?arguments[a]:{};a%2?l(Object(t),!0).forEach((function(a){i(e,a,t[a])})):Object.getOwnPropertyDescriptors?Object.defineProperties(e,Object.getOwnPropertyDescriptors(t)):l(Object(t)).forEach((function(a){Object.defineProperty(e,a,Object.getOwnPropertyDescriptor(t,a))}))}return e}function k(e,a){if(null==e)return{};var t,n,i=function(e,a){if(null==e)return{};var t,n,i={},l=Object.keys(e);for(n=0;n<l.length;n++)t=l[n],a.indexOf(t)>=0||(i[t]=e[t]);return i}(e,a);if(Object.getOwnPropertySymbols){var l=Object.getOwnPropertySymbols(e);for(n=0;n<l.length;n++)t=l[n],a.indexOf(t)>=0||Object.prototype.propertyIsEnumerable.call(e,t)&&(i[t]=e[t])}return i}var u=n.createContext({}),d=function(e){var a=n.useContext(u),t=a;return e&&(t="function"==typeof e?e(a):r(r({},a),e)),t},s=function(e){var a=d(e.components);return n.createElement(u.Provider,{value:a},e.children)},o="mdxType",m={inlineCode:"code",wrapper:function(e){var a=e.children;return n.createElement(n.Fragment,{},a)}},p=n.forwardRef((function(e,a){var t=e.components,i=e.mdxType,l=e.originalType,u=e.parentName,s=k(e,["components","mdxType","originalType","parentName"]),o=d(t),p=i,c=o["".concat(u,".").concat(p)]||o[p]||m[p]||l;return t?n.createElement(c,r(r({ref:a},s),{},{components:t})):n.createElement(c,r({ref:a},s))}));function c(e,a){var t=arguments,i=a&&a.mdxType;if("string"==typeof e||i){var l=t.length,r=new Array(l);r[0]=p;var k={};for(var u in a)hasOwnProperty.call(a,u)&&(k[u]=a[u]);k.originalType=e,k[o]="string"==typeof e?e:i,r[1]=k;for(var d=2;d<l;d++)r[d]=t[d];return n.createElement.apply(null,r)}return n.createElement.apply(null,t)}p.displayName="MDXCreateElement"},1734:(e,a,t)=>{t.r(a),t.d(a,{assets:()=>s,contentTitle:()=>u,default:()=>c,frontMatter:()=>k,metadata:()=>d,toc:()=>o});var n=t(7462),i=(t(7294),t(3905)),l=t(4866),r=t(5162);const k={slug:"-t--+--t\u0131r--yap\u0131s\u0131ndaki-fiillerde--t--ile--t\u0131r--eklerinin-bulunu\u015fu-ve--t--nin-ilave-ses-olarak-kullan\u0131m\u0131",sidebar_position:1},u="[-t- + -t\u0131r-] Yap\u0131s\u0131ndaki Fiillerde -t- ile -t\u0131r- Eklerinin Bulunu\u015fu ve -t- nin \u0130lave Ses Olarak Kullan\u0131m\u0131",d={unversionedId:"-t--+--t\u0131r--yap\u0131s\u0131ndaki-fiillerde--t--ile--t\u0131r--eklerinin-bulunu\u015fu-ve--t--nin-ilave-ses-olarak-kullan\u0131m\u0131",id:"-t--+--t\u0131r--yap\u0131s\u0131ndaki-fiillerde--t--ile--t\u0131r--eklerinin-bulunu\u015fu-ve--t--nin-ilave-ses-olarak-kullan\u0131m\u0131",title:"[-t- + -t\u0131r-] Yap\u0131s\u0131ndaki Fiillerde -t- ile -t\u0131r- Eklerinin Bulunu\u015fu ve -t- nin \u0130lave Ses Olarak Kullan\u0131m\u0131",description:"\xd6ZET",source:"@site/kitaplar/-t--+--t\u0131r--yap\u0131s\u0131ndaki-fiillerde--t--ile--t\u0131r--eklerinin-bulunu\u015fu-ve--t--nin-ilave-ses-olarak-kullan\u0131m\u0131.md",sourceDirName:".",slug:"/-t--+--t\u0131r--yap\u0131s\u0131ndaki-fiillerde--t--ile--t\u0131r--eklerinin-bulunu\u015fu-ve--t--nin-ilave-ses-olarak-kullan\u0131m\u0131",permalink:"/tk/kitaplar/-t--+--t\u0131r--yap\u0131s\u0131ndaki-fiillerde--t--ile--t\u0131r--eklerinin-bulunu\u015fu-ve--t--nin-ilave-ses-olarak-kullan\u0131m\u0131",draft:!1,tags:[],version:"current",sidebarPosition:1,frontMatter:{slug:"-t--+--t\u0131r--yap\u0131s\u0131ndaki-fiillerde--t--ile--t\u0131r--eklerinin-bulunu\u015fu-ve--t--nin-ilave-ses-olarak-kullan\u0131m\u0131",sidebar_position:1},sidebar:"tutorialSidebar",previous:{title:"Prof. Dr. Hac\u0131 \u0130brahim DEL\u0130CE'nin Kitaplar\u0131",permalink:"/tk/kitaplar/"},next:{title:"Dil Kitaplar\u0131",permalink:"/tk/kitaplar/category/dil-kitaplar\u0131"}},s={},o=[{value:"\xd6ZET",id:"\xf6zet",level:2},{value:"ABSTRACT",id:"abstract",level:2},{value:"1. \u0130lave ses + ettirgenlik yap\u0131s\u0131",id:"1-i\u0307lave-ses--ettirgenlik-yap\u0131s\u0131",level:2},{value:"2. Ettirgenlik + ettirgenlik (katmerli ettirgenlik) yap\u0131s\u0131",id:"2-ettirgenlik--ettirgenlik-katmerli-ettirgenlik-yap\u0131s\u0131",level:2},{value:"3. K\u0131l\u0131\u015flama + ettirgenlik yap\u0131s\u0131",id:"3-k\u0131l\u0131\u015flama--ettirgenlik-yap\u0131s\u0131",level:2},{value:"Sonu\xe7",id:"sonu\xe7",level:2},{value:"KAYNAK\xc7A",id:"kaynak\xe7a",level:2}],m={toc:o},p="wrapper";function c(e){let{components:a,...t}=e;return(0,i.kt)(p,(0,n.Z)({},m,t,{components:a,mdxType:"MDXLayout"}),(0,i.kt)("h1",{id:"-t----t\u0131r--yap\u0131s\u0131ndaki-fiillerde--t--ile--t\u0131r--eklerinin-bulunu\u015fu-ve--t--nin-i\u0307lave-ses-olarak-kullan\u0131m\u0131"},"[-t- + -t\u0131r-]"," Yap\u0131s\u0131ndaki Fiillerde -t- ile -t\u0131r- Eklerinin Bulunu\u015fu ve -t- nin \u0130lave Ses Olarak Kullan\u0131m\u0131"),(0,i.kt)(l.Z,{mdxType:"Tabs"},(0,i.kt)(r.Z,{value:"\xd6ZET",label:"\xd6ZET",default:!0,mdxType:"TabItem"},(0,i.kt)("h2",{id:"\xf6zet"},"\xd6ZET"),(0,i.kt)("p",null,"T\xfcrk\xe7e s\xf6zdiziminde sesbilgisel i\u015flevle yer alan sesler olarak ",(0,i.kt)("inlineCode",{parentName:"p"},"\u0131"),", ",(0,i.kt)("inlineCode",{parentName:"p"},"i"),", ",(0,i.kt)("inlineCode",{parentName:"p"},"u"),", ",(0,i.kt)("inlineCode",{parentName:"p"},"\xfc")," \xfcnl\xfcleri ile ",(0,i.kt)("inlineCode",{parentName:"p"},"y"),", ",(0,i.kt)("inlineCode",{parentName:"p"},"n")," \xfcns\xfczleri kabul edilir. Kimi ara\u015ft\u0131r\u0131c\u0131lar bunlara ",(0,i.kt)("inlineCode",{parentName:"p"},"a"),", ",(0,i.kt)("inlineCode",{parentName:"p"},"e")," \xfcnl\xfcleri ile ",(0,i.kt)("inlineCode",{parentName:"p"},"s"),", ",(0,i.kt)("inlineCode",{parentName:"p"},"\u015f")," \xfcns\xfczlerini de ilave etmektedir. Bu sesler aras\u0131nda fiil g\xf6vdeleri ile ettirgenlik eki aras\u0131nda kullan\u0131lan ",(0,i.kt)("inlineCode",{parentName:"p"},"-t-")," zikredilmemektedir. Oysa, baz\u0131 \xf6rneklerde do\u011frudan sesbilgisel i\u015flevle baz\u0131 \xf6rneklerde de dilbilgisel i\u015flevi sezilemedi\u011finden sesbilgisel i\u015flevde imi\u015f gibi kullan\u0131ld\u0131\u011f\u0131 g\xf6r\xfclmektedir. Bu yaz\u0131da T\xfcrk\xe7e S\xf6zl\xfck\u2019ten (10. bask\u0131, 2005) listelenen ",(0,i.kt)("inlineCode",{parentName:"p"},"-t-")," + ",(0,i.kt)("inlineCode",{parentName:"p"},"-tIr-")," yap\u0131l\u0131 fiillerde ",(0,i.kt)("inlineCode",{parentName:"p"},"-t-")," ve ",(0,i.kt)("inlineCode",{parentName:"p"},"-tIr-")," \u0131n i\u015flevleri   orgulanacak ve ",(0,i.kt)("inlineCode",{parentName:"p"},"-t-")," nin baz\u0131 durumlarda ilave ses oldu\u011fu g\xf6sterilmeye \xe7al\u0131\u015f\u0131lacakt\u0131r. "),(0,i.kt)("admonition",{title:"Anahtar Kelimeler",type:"note"},(0,i.kt)("p",{parentName:"admonition"},"Yard\u0131mc\u0131 ses, fiil, ettirgenlik, oldurganl\u0131k, k\u0131l\u0131\u015flama."))),(0,i.kt)(r.Z,{value:"ABSTRACT",label:"ABSTRACT",mdxType:"TabItem"},(0,i.kt)("h1",{id:"finding-t--and-tir--affixes-in-verbs-of---t----tir--structure-and-using-t--as-addition-voice"},"FINDING \u2013t- AND \u2013tIr- AFFIXES IN VERBS OF ","[ -t- + -tIr-]"," STRUCTURE AND USING \u2013t- AS ADDITION VOICE"),(0,i.kt)("h2",{id:"abstract"},"ABSTRACT"),(0,i.kt)("p",null,"It is accepted ",(0,i.kt)("inlineCode",{parentName:"p"},"\u0131"),", ",(0,i.kt)("inlineCode",{parentName:"p"},"i"),", ",(0,i.kt)("inlineCode",{parentName:"p"},"u"),", ",(0,i.kt)("inlineCode",{parentName:"p"},"\xfc")," vowels and ",(0,i.kt)("inlineCode",{parentName:"p"},"y"),", ",(0,i.kt)("inlineCode",{parentName:"p"},"n")," consanats are accepted as affixes which take part in Turkish syntax with phonological function. Some resarchers also add ",(0,i.kt)("inlineCode",{parentName:"p"},"a"),", evowels and ",(0,i.kt)("inlineCode",{parentName:"p"},"s"),", ",(0,i.kt)("inlineCode",{parentName:"p"},"\u015f")," consanants to these affixes. It isn\u2019t mentioned about t which is used between verb themes and causative affix. Whereas it is seen that it is used directly with phonological function in some examples and it pretends to use with phonological function because its gramatical function couldn\u2019t be perceived in some examples. In this article it will be interrogated the functions of ",(0,i.kt)("inlineCode",{parentName:"p"},"\u2013t-")," and ",(0,i.kt)("inlineCode",{parentName:"p"},"\u2013tIr-")," in verbs with structure of ",(0,i.kt)("inlineCode",{parentName:"p"},"\u2013t-")," + ",(0,i.kt)("inlineCode",{parentName:"p"},"-tIr-")," which has been listed from Turkish Dictionary and it will be worked to see that ",(0,i.kt)("inlineCode",{parentName:"p"},"\u2013t-")," is an additional voice in some conditions.  "),(0,i.kt)("admonition",{title:"Key Words",type:"note"},(0,i.kt)("p",{parentName:"admonition"},"Auxiliary voice, verb, causative, factitive, k\u0131l\u0131\u015flama.  ")))),(0,i.kt)("admonition",{title:"Bilgi",type:"info"},(0,i.kt)("p",{parentName:"admonition"},"Derginin 159. sayfas\u0131nda bu yaz\u0131y\u0131 bulabilirsiniz.",(0,i.kt)("br",{parentName:"p"}),"\n","Turkish Studies, 4. cilt, 8. say\u0131, 159-165. sayfalar, 2009 (Scopus)")),(0,i.kt)("p",null,"Dilbilgisi \xe7al\u0131\u015fmalar\u0131nda ilave sesler, \u201cBelirli durumlarda kelime k\xf6k veya g\xf6vdelerine eklerin ba\u011flanmas\u0131 s\u0131ras\u0131nda kullan\u0131lan ses.\u201d (Korkmaz 2003a: 35) \u015feklinde tan\u0131mlanmakta; ba\u011flay\u0131c\u0131 \xfcnl\xfc ve ba\u011flay\u0131c\u0131 \xfcns\xfcz olarak da kendi i\xe7inde iki k\u0131sma ayr\u0131larak (Korkmaz 2003a: 35) incelenmektedir.  "),(0,i.kt)("p",null,"Bu kategoriyi kar\u015f\u0131layan terimler ara\u015ft\u0131r\u0131c\u0131lara g\xf6re de\u011fi\u015fmekte ve yer yer ele al\u0131\u015f bak\u0131m\u0131ndan farkl\u0131l\u0131klar g\xf6r\xfclmektedir.  "),(0,i.kt)("p",null,"Muharrem Ergin'in bu kategori i\xe7in kulland\u0131\u011f\u0131 terim, \"",(0,i.kt)("strong",{parentName:"p"},"yard\u0131mc\u0131 ses"),'"tir. Yard\u0131mc\u0131 sesler, yard\u0131mc\u0131 vokaller (\u0131, i, u, \xfc) ve yard\u0131mc\u0131 konsonantlar (y, n) adlar\u0131yla iki k\u0131s\u0131mda incelenmektedir (Ergin 2000: 215-217).  '),(0,i.kt)("p",null,"Kimi lise ders ve \xfcniversiteye haz\u0131rl\u0131k kitaplar\u0131 ile \xfcniversiteler i\xe7in haz\u0131rlanm\u0131\u015f T\xfcrk dili kitaplar\u0131nda bu seslere a, e \xfcnl\xfcleri ile s ve \u015f \xfcns\xfczlerinin de ilave edildi\u011fi g\xf6r\xfclmektedir.  "),(0,i.kt)("p",null,"Metin Kara\xf6rs bu ilave diye incelenen sesler i\xe7in kaleme ald\u0131\u011f\u0131 yaz\u0131da \u0131, i, u, \xfc \xfcnl\xfcleri ile y ve n \xfcns\xfczleri d\u0131\u015f\u0131ndaki seslerin yard\u0131mc\u0131 ses olarak \xf6\u011fretiminin yanl\u0131\u015f oldu\u011funu s\xf6ylemektedir (2005: 27 \u2013 36).  "),(0,i.kt)("p",null,"Efrasiyap Gemalmaz ise T\xfcrk\xe7ede ba\u011flay\u0131c\u0131 (yard\u0131mc\u0131) ses olmad\u0131\u011f\u0131n\u0131 kabul eder ve dilbilgisinde b\xf6yle bir kategorinin varl\u0131\u011f\u0131n\u0131n T\xfcrk\xe7enin \xf6\u011fretimini zorla\u015ft\u0131raca\u011f\u0131n\u0131 zikreder. Ayr\u0131ca, bu \u015fekilde listelenen seslerin ba\u015flama \xfcns\xfczlerini d\xfc\u015f\xfcrm\xfc\u015f g\xf6rev \xf6\u011felerinin kal\u0131nt\u0131s\u0131 oldu\u011fu tezini savunarak b\xf6yle bir kategori olu\u015fturman\u0131n gereksiz oldu\u011funu savunur (1997: 1 \u2013 5).  "),(0,i.kt)("p",null,"Ahmet Bican Ercilasun da bu seslerden y i\xe7in ya ayr\u0131 bir adland\u0131rma yap\u0131lmas\u0131 gerekti\u011fini ya da bunlar\u0131n ekin i\xe7inde d\xfc\u015f\xfcn\xfclmesi gerekti\u011fini teklif etmi\u015f; bu sese \u201et\xfcreme y\u201f ad\u0131 verilebilece\u011fini belirterek \u201cEski Anadolu T\xfcrk\xe7esinde ekle\u015fme, \xfcnl\xfc d\xfc\u015fmeksizin olmu\u015ftu: baba-y\u0131la, almal\u0131-y-idi, k\xf6se-y-imi\u015f, oturdu-y-usa. O d\xf6nemde y \xfcnl\xfc \xe7at\u0131\u015fmas\u0131n\u0131 \xf6nlemek i\xe7in geli\u015fmi\u015fti ve tabii ki yard\u0131mc\u0131 ses idi. Ancak zamanla y'den sonraki \xfcnl\xfcler d\xfc\u015fm\xfc\u015f ve \xfcnl\xfc \xe7at\u0131\u015fmas\u0131 ortadan kalkm\u0131\u015ft\u0131r. E\u015f zamanl\u0131 gramer yakla\u015f\u0131m\u0131yla bug\xfcn y'yi yard\u0131mc\u0131 ses saymam\u0131z m\xfcmk\xfcn degildir.\u201d (2000, s. 133) g\xf6r\xfc\u015f\xfcn\xfc zikretmi\u015ftir.  "),(0,i.kt)("p",null,"Fiil k\xf6k\xfcyle ettirgenlik eki aras\u0131nda kullan\u0131lan ",(0,i.kt)("inlineCode",{parentName:"p"},"-t-")," eki i\xe7in \u015fu de\u011ferlendirmeler yap\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r: Bu konumdaki ",(0,i.kt)("inlineCode",{parentName:"p"},"-t-")," eki i\xe7in Zeynep Korkmaz T\xfcrkiye T\xfcrk\xe7esi Grameri \xe7al\u0131\u015fmas\u0131nda ettirgenlik bahsinde aldat-, az\u0131t-, da\u011f\u0131t-, diret-, donat-, \u0131s\u0131t-, ilet-, kapat-, \xf6\u011fret-, t\xfcket- gibi fiillerdeki \u2013(I)t / - (U)t ekinin asl\u0131nda k\xf6kle kayna\u015farak i\u015flevini yitirmi\u015f ettirgenlik eki oldu\u011funu, az\u0131t-, kopart-, e\u011frilt-, somurt- fiillerindeki \u2013(I)t / -(U)t ekinin ise art\u0131k eklendi\u011fi fiilin anlam\u0131n\u0131 peki\u015ftirici yeni bir g\xf6rev y\xfcklenmi\u015f oldu\u011fundan do\u011frudan do\u011fruya fiilden fiil t\xfcreten birer yap\u0131m eki oldu\u011funu belirtir (2003b: 558). Banguo\u011flu da T\xfcrk\xe7enin Grameri eserinde kapa-tmak \xf6rne\u011findeki ",(0,i.kt)("inlineCode",{parentName:"p"},"-t-")," ekini bo\u015f ek olarak de\u011ferlendirmektedir (1986: 419).  "),(0,i.kt)("p",null,"Bi\xe7imbirimleri e\u015fs\xfcremli olarak de\u011ferlendirmek ve dilbilgisel dizimleri birbirinden bu yakla\u015f\u0131m tarz\u0131 do\u011frultusunda ay\u0131rmak gerekti\u011finde s\xf6zdizimsel i\u015flevli ses veya ses \xf6beklerine T\xfcrk\xe7ede ek diyoruz. Bu i\u015flevle kar\u015f\u0131m\u0131za \xe7\u0131kan bi\xe7imbirimler i\xe7in bir kategorinin kabul edilmesi ka\xe7\u0131n\u0131lmaz g\xf6r\xfcnmektedir.  "),(0,i.kt)("p",null,"Bu yaz\u0131da, bu kategoriyi \xfcnl\xfc ve \xfcns\xfcz ay\u0131r\u0131m\u0131 yapmaks\u0131z\u0131n c\xfcmleye s\xf6zdizimsel i\u015flevle de\u011fil de sesbilgisel i\u015flevle giren seslerin hepsi i\xe7in ilave ses terimi kullanacakt\u0131r.  "),(0,i.kt)("p",null,"Genel kabul g\xf6rm\xfc\u015f \u0131, i, u, \xfc, y ve n sesleri yan\u0131nda a, e, s ve \u015f\u201fnin yard\u0131mc\u0131 ses olarak de\u011ferlendirilip de\u011ferlendirilmeyece\u011fi bir tarafa bu yaz\u0131da ettirgenlik ve oldurganl\u0131k eki ",(0,i.kt)("inlineCode",{parentName:"p"},"-tIr-")," ile \xf6ncesinde yer alan -tbi\xe7imbiriminin dilbilgisel durumu sorgulanacakt\u0131r.  "),(0,i.kt)("p",null,"Bu sorgulama, T\xfcrk\xe7e S\xf6zl\xfck(2005)\u201fteki ",(0,i.kt)("inlineCode",{parentName:"p"},"-t-")," + ",(0,i.kt)("inlineCode",{parentName:"p"},"-tIr-")," ses ve bi\xe7imbirimlerini i\xe7eren fiiller esas al\u0131narak yap\u0131lacakt\u0131r; ki, s\xf6zl\xfckte maddeba\u015f\u0131 olarak bu \u015fekilde var olan fiiller \u015funlard\u0131r:"),(0,i.kt)("table",null,(0,i.kt)("thead",{parentName:"table"},(0,i.kt)("tr",{parentName:"thead"},(0,i.kt)("th",{parentName:"tr",align:null}),(0,i.kt)("th",{parentName:"tr",align:null}),(0,i.kt)("th",{parentName:"tr",align:null}),(0,i.kt)("th",{parentName:"tr",align:null}))),(0,i.kt)("tbody",{parentName:"table"},(0,i.kt)("tr",{parentName:"tbody"},(0,i.kt)("td",{parentName:"tr",align:null},"a\xe7\u0131klatt\u0131rmak"),(0,i.kt)("td",{parentName:"tr",align:null},"ay\u0131rtt\u0131rmak"),(0,i.kt)("td",{parentName:"tr",align:null},"bay\u0131ltt\u0131rmak"),(0,i.kt)("td",{parentName:"tr",align:null},"bo\u015faltt\u0131rmak")),(0,i.kt)("tr",{parentName:"tbody"},(0,i.kt)("td",{parentName:"tr",align:null},"bo\u015fatt\u0131rmak"),(0,i.kt)("td",{parentName:"tr",align:null},"\xe7\u0131kartt\u0131rmak"),(0,i.kt)("td",{parentName:"tr",align:null},"hecelettirmek"),(0,i.kt)("td",{parentName:"tr",align:null},"hesaplatt\u0131rmak")),(0,i.kt)("tr",{parentName:"tbody"},(0,i.kt)("td",{parentName:"tr",align:null},"kapatt\u0131rmak"),(0,i.kt)("td",{parentName:"tr",align:null},"ka\u015felettirmek"),(0,i.kt)("td",{parentName:"tr",align:null},"k\u0131saltt\u0131rmak"),(0,i.kt)("td",{parentName:"tr",align:null},"kopartt\u0131rmak")),(0,i.kt)("tr",{parentName:"tbody"},(0,i.kt)("td",{parentName:"tr",align:null},"okutturmak"),(0,i.kt)("td",{parentName:"tr",align:null},"par\xe7alatt\u0131rmak"),(0,i.kt)("td",{parentName:"tr",align:null}),(0,i.kt)("td",{parentName:"tr",align:null})))),(0,i.kt)("p",null,"Bu fiiller, \xe7at\u0131 (y\xfcklemin kendine ba\u011fl\u0131 \xf6\u011felerin anlamsal ve s\xf6zdizimsel yap\u0131lar\u0131n\u0131 belirleme kategorisi) ve g\xf6r\xfcng\xfc (Delice 2009: 495- 509) (y\xfcklem olan fiilin g\xf6vde anlam\u0131nda var olan veya ek yard\u0131m\u0131yla sonradan eklenebilen bir varl\u0131\u011fa ba\u011fl\u0131 olma veya olmama -yani, olu\u015f veya  k\u0131l\u0131\u015f fiillerinin birbiri ile de\u011fi\u015fimini sa\u011flama- kategorisi) kavramlar\u0131n\u0131 esas alarak \u015fu \u015fekilde s\u0131n\u0131fland\u0131r\u0131lacakt\u0131r.  "),(0,i.kt)("p",null,"Bu fiilleri \xf6rneklendirmek i\xe7in kullan\u0131lan c\xfcmleler, -varsaT\xfcrk\xe7e S\xf6zl\xfck (2005)\u201ften T\xfcrk\xe7e S\xf6zl\xfck\u201fte kaynak g\xf6sterildi\u011fi \u015fekliyle al\u0131nacakt\u0131r. T\xfcrk\xe7e S\xf6zl\xfck\u201ften \xf6rnek bulunamazsa kullan\u0131ma uygun \xf6rnek bir c\xfcmle kurgulanacakt\u0131r.  "),(0,i.kt)("h2",{id:"1-i\u0307lave-ses--ettirgenlik-yap\u0131s\u0131"},"1. \u0130lave ses + ettirgenlik yap\u0131s\u0131"),(0,i.kt)("p",null,"Maddeba\u015f\u0131 olan ",(0,i.kt)("inlineCode",{parentName:"p"},"-t-")," + ",(0,i.kt)("inlineCode",{parentName:"p"},"-tIr-")," yap\u0131l\u0131 fiiler i\xe7inde bu ba\u015fl\u0131\u011fa uyacak \xfc\xe7 \xf6rnek kar\u015f\u0131m\u0131za \xe7\u0131kmaktad\u0131r.  "),(0,i.kt)("p",null,"Bu \xf6rneklerde kullan\u0131lan ",(0,i.kt)("inlineCode",{parentName:"p"},"-t-")," nin s\xf6zdizimsel hi\xe7bir i\u015flevi yoktur; zira, ettirgenlik veya oldurganl\u0131k ekinin kullan\u0131lmad\u0131\u011f\u0131 \xf6rneklerde bu ses ortaya \xe7\u0131kmamaktad\u0131r. Bu iki s\xf6zc\xfckte ortaya \xe7\u0131k\u0131\u015f nedeni sadece fiil taban\u0131 ile ettirgenlik veya oldurganl\u0131k ekini birle\u015ftirmek -yani, kayna\u015ft\u0131rmak-t\u0131r.  "),(0,i.kt)("p",null,"Bu \xf6rnekler \u015funlard\u0131r:"),(0,i.kt)("p",null,(0,i.kt)("strong",{parentName:"p"},"\xe7\u0131kartt\u0131rmak"),"  "),(0,i.kt)("blockquote",null,(0,i.kt)("p",{parentName:"blockquote"},"\u201cAk\u015fam oldu, g\xfcn kavu\u015ftu. Kad\u0131nlar koyunlardan s\xfct sa\u011fd\u0131lar. Fethullah acele ediyordu. Erke\xe7lerin boyunlar\u0131ndaki b\xfct\xfcn \xe7anlar\u0131 \xe7\u0131kartt\u0131rd\u0131. S\xfcr\xfcy\xfc g\xfcn batarken yama\xe7tan a\u015fa\u011f\u0131 s\xfcrd\xfcler.\u201d (Y. Kemal).  ")),(0,i.kt)("p",null,'G\xf6r\xfcld\xfc\u011f\xfc gibi "\xe7\u0131kar-" fiil taban\u0131 ile ettirgenlik eki olan -t\u0131rdo\u011frudan birle\u015fememekte; araya bir kayna\u015ft\u0131r\u0131c\u0131 ',(0,i.kt)("inlineCode",{parentName:"p"},"-t-"),' almaktad\u0131r. "\xc7\u0131kar-" ile "\xe7\u0131kart-" aktard\u0131\u011f\u0131 anlam a\xe7\u0131s\u0131ndan ayn\u0131d\u0131r. Bu fiilin taban\u0131 \u201c-Senelerdir elime almam\u0131\u015ft\u0131m. Bug\xfcn dolaptan \xe7\u0131kard\u0131m, dedi.\u201d (A. H. Tanp\u0131nar) \xf6rne\u011finde oldu\u011fu gibi fiil taban\u0131, "\xe7\u0131k-" fiilinin oldurgan \u015fekli olan "\xe7\u0131ka"t\u0131r.  '),(0,i.kt)("p",null,(0,i.kt)("strong",{parentName:"p"},"kapatt\u0131rmak"),"  "),(0,i.kt)("blockquote",null,(0,i.kt)("p",{parentName:"blockquote"},'"Belediye \xe7avu\u015fu \xe7ar\u015f\u0131y\u0131 ve arastalar\u0131 dola\u015fm\u0131\u015f, esnafa kepenk kapatt\u0131rm\u0131\u015ft\u0131r." (T. Bu\u011fra).  ')),(0,i.kt)("p",null,"Bu \xf6rnekte de ",(0,i.kt)("inlineCode",{parentName:"p"},"-t-"),', "kapat\u0131rm\u0131\u015ft\u0131r" kullan\u0131m\u0131n\u0131n s\xf6yleme zorlu\u011funu gidermek -yani, fiil taban\u0131 ile ',(0,i.kt)("inlineCode",{parentName:"p"},"-tIr-"),' ettirgenlik ekini kayna\u015ft\u0131rmak i\xe7in kullan\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r. Bu fiilin asl\u0131, \u201cBac\u0131 ile tekrar a\u015fa\u011f\u0131 inmek i\xe7in cam\u0131 kapayaca\u011f\u0131m\u0131z zaman sokaktan bir tulumba tak\u0131m\u0131n\u0131n ge\xe7ti\u011fini g\xf6rd\xfck ve durduk.\u201d (R. N. G\xfcntekin) \xf6rne\u011finde oldu\u011fu gibi "kapamak"t\u0131r.  '),(0,i.kt)("p",null,(0,i.kt)("strong",{parentName:"p"},"kopartt\u0131rmak"),"  "),(0,i.kt)("blockquote",null,(0,i.kt)("p",{parentName:"blockquote"},"\u201cBir daha g\xf6r\xfc\u015fmesinler diye aralar\u0131ndaki ba\u011f\u0131 kopartt\u0131rd\u0131m.\u201d  ")),(0,i.kt)("p",null,"Bu \xf6rnekte de ",(0,i.kt)("inlineCode",{parentName:"p"},"-t-"),", \u201ekopart\u0131rm\u0131\u015ft\u0131r\u201f kullan\u0131m\u0131n\u0131n s\xf6yleme zorlu\u011funu gidermek -yani, fiil taban\u0131 ile ",(0,i.kt)("inlineCode",{parentName:"p"},"-tIr-"),' ettirgenlik ekini kayna\u015ft\u0131rmak i\xe7in kullan\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r. Bu fiilin asl\u0131, \u201c- Ni\xe7in beni yalanc\u0131 \xe7\u0131kard\u0131n? dedim. Muslu\u011fu sen koparmam\u0131\u015ft\u0131n....\u201d (\xd6. Seyfettin) \xf6rne\u011finde oldu\u011fu gibi "koparmak"t\u0131r.  '),(0,i.kt)("p",null,"Bu fiilde ",(0,i.kt)("inlineCode",{parentName:"p"},"-t-"),', \u201cBen bu adam\u0131 biliyorum, dedi S\xfcleyman Kahya. On be\u015f y\u0131ld\u0131r Y\xf6r\xfcklerin s\u0131rt\u0131ndan ge\xe7inir. Adana\u2019dan Tarsus\u2019a, Amik ovas\u0131ndan \u0130slahiye\u2019ye, Mara\u015f alt\u0131na kadar Y\xf6r\xfcklerden para kopart\u0131r. B\xfct\xfcn Akdeniz \xe7evresindeki topraklar onundur. Bin lira verece\u011fiz, kabul etmezse iki bin... Onu da kabul etmezse cehenneme kadar yolu var." (Ya\u015far Kemal) \xf6rne\u011finde oldu\u011fu gibi ilave ses olarak kullan\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r.  '),(0,i.kt)("p",null,"Bu \xfc\xe7 \xf6rne\u011fin durumu da T\xfcrk\xe7ede yard\u0131mc\u0131 ses kategorisine bir de ",(0,i.kt)("inlineCode",{parentName:"p"},"-t-")," \xfcns\xfcz\xfcn\xfcn ilave edilmesi gerekti\u011fini g\xf6stermektedir. Yukar\u0131da da de\u011finildi\u011fi gibi bu sorgulama T\xfcrk\xe7e S\xf6zl\xfck esasl\u0131 yap\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r. De\u011fi\u015fik eserlerden yap\u0131lacak taramalar burada listelenen fiil say\u0131s\u0131n\u0131 art\u0131rabilir.  "),(0,i.kt)("h2",{id:"2-ettirgenlik--ettirgenlik-katmerli-ettirgenlik-yap\u0131s\u0131"},"2. Ettirgenlik + ettirgenlik (katmerli ettirgenlik) yap\u0131s\u0131"),(0,i.kt)("p",null,"Katmerli ettirgenlikte ikinci ettirgenlik ekinin kullan\u0131m amac\u0131 yapan \xf6zneyi ikinci ki\u015fi \xfczerinden \xfc\xe7\xfcnc\xfc ki\u015fi \xfczerine aktarmakt\u0131r. Katmerli ettirgenlik kullan\u0131lm\u0131\u015f olan y\xfcklemlerin kurdu\u011fu c\xfcmlelerde -do\u011fal olarak- iki tane yapt\u0131ran \xf6zne olacakt\u0131r; \xe7\xfcnk\xfc, ikinci ettirgenlik eki, yapt\u0131ran\u0131 \xfc\xe7\xfcnc\xfc ki\u015fiye ta\u015f\u0131maktad\u0131r.  "),(0,i.kt)("p",null,"Bu fiillerin ",(0,i.kt)("inlineCode",{parentName:"p"},"-t-"),"li \u015fekilleri i\u015fi ikinci ki\u015fiye; ",(0,i.kt)("inlineCode",{parentName:"p"},"-t-")," nin \xfczerine gelen ",(0,i.kt)("inlineCode",{parentName:"p"},"-tIr-"),"l\u0131 \u015fekilleri de i\u015fi \xfc\xe7\xfcnc\xfc ki\u015fiye yapt\u0131rma anlam\u0131n\u0131 y\xfckler.  "),(0,i.kt)("p",null,'Yapt\u0131r\u0131lacak i\u015fi, \xfc\xe7\xfcnc\xfc ki\u015fiden sonra d\xf6rd\xfcnc\xfc, be\u015finci gibi daha fazla ki\u015fiye ettirgenlik ekleri yoluyla sipari\u015f etmek mant\u0131k\xe7a m\xfcmk\xfcn olmamaktad\u0131r. Bu eklerin \xfczerine getirilen ekler de  "a\xe7\u0131klatt\u0131rtt\u0131r-" gibi gereksiz kullan\u0131m \xf6rne\u011fi olmaktad\u0131r.  '),(0,i.kt)("p",null,"Bu t\xfcr \xf6rnekler \u015funlard\u0131r:  "),(0,i.kt)("p",null,(0,i.kt)("strong",{parentName:"p"},"a\xe7\u0131klatt\u0131rmak"),"  "),(0,i.kt)("blockquote",null,(0,i.kt)("p",{parentName:"blockquote"},"\u201cBu konuyu a\xe7\u0131klatt\u0131rd\u0131m.\u201d  ")),(0,i.kt)("p",null,(0,i.kt)("strong",{parentName:"p"},"ay\u0131rtt\u0131rmak"),"  "),(0,i.kt)("blockquote",null,(0,i.kt)("p",{parentName:"blockquote"},"\u201cEtkinli\u011fe daha 17 g\xfcn olmas\u0131na ra\u011fmen yakla\u015f\u0131k 100 karde\u015f yerini ay\u0131rtt\u0131... Siz de elinizi \xe7abuk tutun ve yerinizi ay\u0131rtt\u0131r\u0131n...\u201d ")),(0,i.kt)("p",null,(0,i.kt)("strong",{parentName:"p"},"bo\u015fatt\u0131rmak"),"  "),(0,i.kt)("blockquote",null,(0,i.kt)("p",{parentName:"blockquote"},'"Ba\u015fka k\u0131z bulmu\u015flar, beni bo\u015fatt\u0131r\u0131p onu alacaklarm\u0131\u015f." (E.Bener).  ')),(0,i.kt)("p",null,(0,i.kt)("strong",{parentName:"p"},"hecelettirmek"),"  "),(0,i.kt)("blockquote",null,(0,i.kt)("p",{parentName:"blockquote"},'\u201cE\u011fitim hayat\u0131ma s\u0131n\u0131f \xf6\u011fretmenimin asistan\u0131 olarak ba\u015flam\u0131\u015ft\u0131m. "Git k\u0131z\u0131m, buna g\xf6ster; git k\u0131z\u0131m, buna hecelettir." diye diye daha o y\u0131llarda \xfczerime sorumluluklar bir bir y\xfcklenmeye ba\u015flam\u0131\u015ft\u0131. Sonras\u0131 da hep \xf6yle devam etti...\u201d  ')),(0,i.kt)("p",null,(0,i.kt)("strong",{parentName:"p"},"hesaplatt\u0131rmak"),"  "),(0,i.kt)("blockquote",null,(0,i.kt)("p",{parentName:"blockquote"},"\u201cBa\u015flang\u0131\xe7 zaman\u0131 ve \u015fu andaki zaman\u0131n aras\u0131ndaki fark\u0131 hesaplatt\u0131r.\u201d  ")),(0,i.kt)("p",null,(0,i.kt)("strong",{parentName:"p"},"ka\u015felettirmek"),"  "),(0,i.kt)("blockquote",null,(0,i.kt)("p",{parentName:"blockquote"},"\u201c\xd6ncelikle, arac\u0131n historisini \xe7\u0131kartt\u0131r; imzalat ve ka\u015felettir. Ayr\u0131ca, garanti belgesi ve faturas\u0131n\u0131 da haz\u0131rla.\u201d  ")),(0,i.kt)("p",null,(0,i.kt)("strong",{parentName:"p"},"okutturmak"),"  "),(0,i.kt)("blockquote",null,(0,i.kt)("p",{parentName:"blockquote"},"\u201c\xd6l\xfclerin arkas\u0131ndan ni\xe7in Hatim indirili\u015fini, Mevl\xfbt okutturulu\u015funu ilk defa bu kadar sarih anlad\u0131.\u201d (K. Tahir).  ")),(0,i.kt)("p",null,(0,i.kt)("strong",{parentName:"p"},"par\xe7alatt\u0131rmak"),"  "),(0,i.kt)("blockquote",null,(0,i.kt)("p",{parentName:"blockquote"},"\u201cHep i\u015fi yanl\u0131\u015f yapan adamlar y\xfcz\xfcnden bunlar. Halbuki ka\xe7\u0131rd\u0131n i\u015fte u\xe7a\u011f\u0131 git hemen tamirciye par\xe7alatt\u0131r yok et. Yakalanma.\u201d  ")),(0,i.kt)("h2",{id:"3-k\u0131l\u0131\u015flama--ettirgenlik-yap\u0131s\u0131"},"3. K\u0131l\u0131\u015flama + ettirgenlik yap\u0131s\u0131"),(0,i.kt)("p",null,"Bu yap\u0131da kullan\u0131lan ",(0,i.kt)("inlineCode",{parentName:"p"},"-t-")," olu\u015f fiilinin k\u0131l\u0131\u015f fiili olmas\u0131n\u0131 sa\u011flamaktad\u0131r. Art\u0131k, ",(0,i.kt)("inlineCode",{parentName:"p"},"-t-")," yi alm\u0131\u015f olan fiil k\u0131l\u0131\u015f fiili oldu\u011fu i\xe7in \xe7at\u0131 eklerinden herhangi birini alabilecek duruma gelmi\u015ftir.\nBunun sonucu olarak da fiilin ifade etti\u011fi anlam\u0131 bir ba\u015fkas\u0131na\nyapt\u0131rma anlam\u0131 katan ",(0,i.kt)("inlineCode",{parentName:"p"},"-tIr-")," ettirgenlik ekini alabilmektedir.  "),(0,i.kt)("p",null,"Bu t\xfcr \xf6rnekler \u015funlard\u0131r:  "),(0,i.kt)("p",null,(0,i.kt)("strong",{parentName:"p"},"bay\u0131ltt\u0131rmak"),"  "),(0,i.kt)("blockquote",null,(0,i.kt)("p",{parentName:"blockquote"},'"Ameliyat esnas\u0131nda katiyen kendisini bay\u0131ltt\u0131rmaz." (\xd6. Seyfettin).  ')),(0,i.kt)("p",null,(0,i.kt)("strong",{parentName:"p"},"bo\u015faltt\u0131rmak"),"  "),(0,i.kt)("blockquote",null,(0,i.kt)("p",{parentName:"blockquote"},"\u201c- Heye.. Hani rak\u0131 i\xe7tiydiniz, \xfcst kat var ya... Oray\u0131 tekmil bo\u015faltt\u0131rd\u0131, avrad\u0131n\u0131 mavrad\u0131n\u0131, \xe7ocuklar\u0131n\u0131 mocuklar\u0131n\u0131 da mektebe kay\u0131t i\xe7in geldilerdi...\u201d (O. Kemal).  ")),(0,i.kt)("p",null,(0,i.kt)("strong",{parentName:"p"},"k\u0131saltt\u0131rmak"),"  "),(0,i.kt)("blockquote",null,(0,i.kt)("p",{parentName:"blockquote"},"\u201cYanlar\u0131 k\u0131sa olsun; k\xe2k\xfcller de biraz k\u0131sa olsun. Enseler kals\u0131n; sadece k\u0131vr\u0131mlar\u0131n\u0131 ald\u0131r; \xfcst ve arkay\u0131 da biraz k\u0131saltt\u0131r, tamamd\u0131r.\u201d  ")),(0,i.kt)("h2",{id:"sonu\xe7"},"Sonu\xe7"),(0,i.kt)("p",null,"\u2022 Baz\u0131 fiillerde fiil taban\u0131 ile ettirgenlik eki aras\u0131na kayna\u015ft\u0131r\u0131c\u0131 olarak ",(0,i.kt)("inlineCode",{parentName:"p"},"-t-")," ilave sesi girebilmektedir.  "),(0,i.kt)("p",null,"Bu durum fiili geni\u015fleten di\u011fer eklerle fiil taban\u0131 aras\u0131nda da \u201c\u0130nsan kendini ne kolay aldat\u0131yor. Kafam hemen rehavetle yast\u0131klara do\u011fru kayd\u0131. G\xfczel ve \u015fefkatli bir hem\u015firenin kollar\u0131ndaym\u0131\u015f gibi tatl\u0131 bir uykuya dald\u0131m.\u201d (S. Ali) \xf6rne\u011finde oldu\u011fu gibi g\xf6r\xfclebilmektedir.  "),(0,i.kt)("p",null,"\u2022 Baz\u0131 fiillerde ",(0,i.kt)("inlineCode",{parentName:"p"},"-t-")," ettirgenlik eki \xfczerine ikinci bir ettirgenlik eki getirilerek katmerli ettirgenlik yap\u0131lmaktad\u0131r. B\xf6ylece, yapt\u0131rma eylemi, do\u011frudan ikinci ki\u015fiye de\u011fil de ikinci ki\u015fi vas\u0131tas\u0131yla \xfc\xe7\xfcnc\xfc ki\u015fiye y\xfcklenebilmektedir.  "),(0,i.kt)("p",null,"\u2022 Baz\u0131 fiillerde ",(0,i.kt)("inlineCode",{parentName:"p"},"-tIr-")," ettirgenlik veya oldurganl\u0131k ekinden \xf6nce kullan\u0131lan ",(0,i.kt)("inlineCode",{parentName:"p"},"-t-")," k\u0131l\u0131\u015flama i\u015flevi g\xf6rebilmektedir.  "),(0,i.kt)("h2",{id:"kaynak\xe7a"},"KAYNAK\xc7A"),(0,i.kt)("p",null,(0,i.kt)("strong",{parentName:"p"},"BANGUO\u011eLU T.")," (1986) T\xfcrk\xe7enin Grameri. TDK Yay., Ankara.",(0,i.kt)("br",{parentName:"p"}),"\n",(0,i.kt)("strong",{parentName:"p"},"DEL\u0130CE, H. \u0130.")," (2009) \u201c\xc7at\u0131 Eklerinin Bilinmeyen Bir \u0130\u015flevi\u201d. ICANAS 38, (Uluslararas\u0131 Asya ve Kuzey Afrika \xc7al\u0131\u015fmalar\u0131 Kongresi), Ankara.",(0,i.kt)("br",{parentName:"p"}),"\n",(0,i.kt)("strong",{parentName:"p"},"ERC\u0130LASUN A. B.")," (2000) \u201cT\xfcrkiye T\xfcrk\xe7esinde Yard\u0131mc\u0131 Ses\u201d. T\xfcrk Dili Dil ve Edebiyat Dergisi, S.585, Eyl\xfcl.",(0,i.kt)("br",{parentName:"p"}),"\n",(0,i.kt)("strong",{parentName:"p"},"ERG\u0130N M.")," (2000) \xdcniversiteler \u0130\xe7in T\xfcrk Dili. Bayrak Yay\u0131nlar\u0131, \u0130stanbul.",(0,i.kt)("br",{parentName:"p"}),"\n",(0,i.kt)("strong",{parentName:"p"},"GEMALMAZ E.")," (1997) \u201cT\xfcrk\xe7ede Ba\u011flay\u0131c\u0131 (Yard\u0131mc\u0131) Ses Konusu \xdczerine\u201d. Atat\xfcrk \xdcniversitesi, T\xfcrkiyat Ara\u015ft\u0131rmalar\u0131 Enstit\xfcs\xfc Dergisi, 7. Say\u0131, Erzurum.",(0,i.kt)("br",{parentName:"p"}),"\n",(0,i.kt)("strong",{parentName:"p"},"KARA\xd6RS M.")," (2005) \u201cDers Kitaplar\u0131ndaki Yard\u0131mc\u0131 Seslerle \u0130lgili Bilgi Yanl\u0131\u015flar\u0131\u201d. Erciyes \xdcniversitesi, Sosyal Bilimler Enstit\xfcs\xfc Dergisi, 19. Say\u0131, Kayseri.",(0,i.kt)("br",{parentName:"p"}),"\n",(0,i.kt)("strong",{parentName:"p"},"KORKMAZ Z.")," (2003a) Gramer Terimleri S\xf6zl\xfc\u011f\xfc. T\xfcrk Dil Kurumu Yay\u0131nlar\u0131, Geni\u015fletilmi\u015f 2. bask\u0131, Ankara.",(0,i.kt)("br",{parentName:"p"}),"\n",(0,i.kt)("strong",{parentName:"p"},"KORKMAZ Z.")," (2003b) T\xfcrkiye T\xfcrk\xe7esi Grameri (\u015eekil Bilgisi). TDK Yay., Ankara.",(0,i.kt)("br",{parentName:"p"}),"\n","T\xdcRK\xc7E S\xd6ZL\xdcK (2005), Ankara, TDK Yay\u0131nlar\u0131  "),(0,i.kt)("p",null,"ALINTI YAP (APA): DEL\u0130CE, H. \u0130. (2009).","[-t- + -t\u0131r-]"," Yap\u0131s\u0131ndaki Fiillerde ",(0,i.kt)("inlineCode",{parentName:"p"},"-t-")," \u0130le \u2013t\u0131r- Eklerinin Bulunu\u015fu ve ",(0,i.kt)("inlineCode",{parentName:"p"},"-t-")," nin \u0130lave Ses Olarak Kullan\u0131m\u0131. Journal of Turkish Studies. (Turkish Studies International Periodical For the Languages, Literature and History of Turkish or Turkic Volume 4/8 Fall 2009)"))}c.isMDXComponent=!0},5162:(e,a,t)=>{t.d(a,{Z:()=>r});var n=t(7294),i=t(6010);const l={tabItem:"tabItem_Ymn6"};function r(e){let{children:a,hidden:t,className:r}=e;return n.createElement("div",{role:"tabpanel",className:(0,i.Z)(l.tabItem,r),hidden:t},a)}},4866:(e,a,t)=>{t.d(a,{Z:()=>h});var n=t(7462),i=t(7294),l=t(6010),r=t(2466),k=t(6550),u=t(1980),d=t(7392),s=t(12);function o(e){return function(e){return i.Children.map(e,(e=>{if(!e||(0,i.isValidElement)(e)&&function(e){const{props:a}=e;return!!a&&"object"==typeof a&&"value"in a}(e))return e;throw new Error(`Docusaurus error: Bad <Tabs> child <${"string"==typeof e.type?e.type:e.type.name}>: all children of the <Tabs> component should be <TabItem>, and every <TabItem> should have a unique "value" prop.`)}))?.filter(Boolean)??[]}(e).map((e=>{let{props:{value:a,label:t,attributes:n,default:i}}=e;return{value:a,label:t,attributes:n,default:i}}))}function m(e){const{values:a,children:t}=e;return(0,i.useMemo)((()=>{const e=a??o(t);return function(e){const a=(0,d.l)(e,((e,a)=>e.value===a.value));if(a.length>0)throw new Error(`Docusaurus error: Duplicate values "${a.map((e=>e.value)).join(", ")}" found in <Tabs>. Every value needs to be unique.`)}(e),e}),[a,t])}function p(e){let{value:a,tabValues:t}=e;return t.some((e=>e.value===a))}function c(e){let{queryString:a=!1,groupId:t}=e;const n=(0,k.k6)(),l=function(e){let{queryString:a=!1,groupId:t}=e;if("string"==typeof a)return a;if(!1===a)return null;if(!0===a&&!t)throw new Error('Docusaurus error: The <Tabs> component groupId prop is required if queryString=true, because this value is used as the search param name. You can also provide an explicit value such as queryString="my-search-param".');return t??null}({queryString:a,groupId:t});return[(0,u._X)(l),(0,i.useCallback)((e=>{if(!l)return;const a=new URLSearchParams(n.location.search);a.set(l,e),n.replace({...n.location,search:a.toString()})}),[l,n])]}function b(e){const{defaultValue:a,queryString:t=!1,groupId:n}=e,l=m(e),[r,k]=(0,i.useState)((()=>function(e){let{defaultValue:a,tabValues:t}=e;if(0===t.length)throw new Error("Docusaurus error: the <Tabs> component requires at least one <TabItem> children component");if(a){if(!p({value:a,tabValues:t}))throw new Error(`Docusaurus error: The <Tabs> has a defaultValue "${a}" but none of its children has the corresponding value. Available values are: ${t.map((e=>e.value)).join(", ")}. If you intend to show no default tab, use defaultValue={null} instead.`);return a}const n=t.find((e=>e.default))??t[0];if(!n)throw new Error("Unexpected error: 0 tabValues");return n.value}({defaultValue:a,tabValues:l}))),[u,d]=c({queryString:t,groupId:n}),[o,b]=function(e){let{groupId:a}=e;const t=function(e){return e?`docusaurus.tab.${e}`:null}(a),[n,l]=(0,s.Nk)(t);return[n,(0,i.useCallback)((e=>{t&&l.set(e)}),[t,l])]}({groupId:n}),y=(()=>{const e=u??o;return p({value:e,tabValues:l})?e:null})();(0,i.useLayoutEffect)((()=>{y&&k(y)}),[y]);return{selectedValue:r,selectValue:(0,i.useCallback)((e=>{if(!p({value:e,tabValues:l}))throw new Error(`Can't select invalid tab value=${e}`);k(e),d(e),b(e)}),[d,b,l]),tabValues:l}}var y=t(2389);const g={tabList:"tabList__CuJ",tabItem:"tabItem_LNqP"};function v(e){let{className:a,block:t,selectedValue:k,selectValue:u,tabValues:d}=e;const s=[],{blockElementScrollPositionUntilNextRender:o}=(0,r.o5)(),m=e=>{const a=e.currentTarget,t=s.indexOf(a),n=d[t].value;n!==k&&(o(a),u(n))},p=e=>{let a=null;switch(e.key){case"Enter":m(e);break;case"ArrowRight":{const t=s.indexOf(e.currentTarget)+1;a=s[t]??s[0];break}case"ArrowLeft":{const t=s.indexOf(e.currentTarget)-1;a=s[t]??s[s.length-1];break}}a?.focus()};return i.createElement("ul",{role:"tablist","aria-orientation":"horizontal",className:(0,l.Z)("tabs",{"tabs--block":t},a)},d.map((e=>{let{value:a,label:t,attributes:r}=e;return i.createElement("li",(0,n.Z)({role:"tab",tabIndex:k===a?0:-1,"aria-selected":k===a,key:a,ref:e=>s.push(e),onKeyDown:p,onClick:m},r,{className:(0,l.Z)("tabs__item",g.tabItem,r?.className,{"tabs__item--active":k===a})}),t??a)})))}function f(e){let{lazy:a,children:t,selectedValue:n}=e;const l=(Array.isArray(t)?t:[t]).filter(Boolean);if(a){const e=l.find((e=>e.props.value===n));return e?(0,i.cloneElement)(e,{className:"margin-top--md"}):null}return i.createElement("div",{className:"margin-top--md"},l.map(((e,a)=>(0,i.cloneElement)(e,{key:a,hidden:e.props.value!==n}))))}function N(e){const a=b(e);return i.createElement("div",{className:(0,l.Z)("tabs-container",g.tabList)},i.createElement(v,(0,n.Z)({},e,a)),i.createElement(f,(0,n.Z)({},e,a)))}function h(e){const a=(0,y.Z)();return i.createElement(N,(0,n.Z)({key:String(a)},e))}}}]);