"use strict";(self.webpackChunkagbetleri=self.webpackChunkagbetleri||[]).push([[2137],{8112:e=>{e.exports=JSON.parse('{"pluginId":"makaleler","version":"current","label":"Next","banner":null,"badge":false,"noIndex":false,"className":"docs-version-current","isLast":true,"docsSidebars":{"tutorialSidebar":[{"type":"link","label":"Prof. Dr. Hac\u0131 \u0130brahim DEL\u0130CE\'nin Makaleleri","href":"/az/makaleler/","docId":"index"},{"type":"link","label":"[-t- + -t\u0131r-] Yap\u0131s\u0131ndaki Fiillerde -t- ile -t\u0131r- Eklerinin Bulunu\u015fu ve -t- nin \u0130lave Ses Olarak Kullan\u0131m\u0131","href":"/az/makaleler/-t--+--t\u0131r--yap\u0131s\u0131ndaki-fiillerde--t--ile--t\u0131r--eklerinin-bulunu\u015fu-ve--t--nin-ilave-ses-olarak-kullan\u0131m\u0131","docId":"-t--+--t\u0131r--yap\u0131s\u0131ndaki-fiillerde--t--ile--t\u0131r--eklerinin-bulunu\u015fu-ve--t--nin-ilave-ses-olarak-kullan\u0131m\u0131"},{"type":"link","label":"Al\u0131c\u0131k Y\xf6resi F\u0131kralar\u0131","href":"/az/makaleler/al\u0131c\u0131k-y\xf6resi-f\u0131kralar\u0131","docId":"al\u0131c\u0131k-y\xf6resi-f\u0131kralar\u0131"},{"type":"link","label":"Anadolu ve Rumeli A\u011f\u0131zlar\u0131 Metinlerinde Kullan\u0131lan Seslerin Transkripsiyonu Meselesi","href":"/az/makaleler/anadolu-ve-rumeli-a\u011f\u0131zlar\u0131-metinlerinde-kullan\u0131lan-seslerin-transkripsiyonu-meselesi","docId":"anadolu-ve-rumeli-a\u011f\u0131zlar\u0131-metinlerinde-kullan\u0131lan-seslerin-transkripsiyonu-meselesi"},{"type":"link","label":"Cumhuriyet D\xf6nemi T\xfcrk\xe7esinde Tehlikeli Bir Bozulma: K\u0131saltmalar\u0131n S\xf6yleni\u015fi","href":"/az/makaleler/cumhuriyet-d\xf6nemi-t\xfcrk\xe7esinde-tehlikeli-bir-bozulma-k\u0131saltmalar\u0131n-s\xf6yleni\u015fi","docId":"cumhuriyet-d\xf6nemi-t\xfcrk\xe7esinde-tehlikeli-bir-bozulma-k\u0131saltmalar\u0131n-s\xf6yleni\u015fi"},{"type":"link","label":"C\xfcmle Nas\u0131l Tan\u0131mlanmal\u0131d\u0131r","href":"/az/makaleler/c\xfcmle-nas\u0131l-tan\u0131mlanmal\u0131d\u0131r","docId":"c\xfcmle-nas\u0131l-tan\u0131mlanmal\u0131d\u0131r"},{"type":"link","label":"C\xfcmle \xd6\u011felerinin S\u0131n\u0131fland\u0131r\u0131lmas\u0131 ve C\xfcmlenin Temel \xd6\u011feleri","href":"/az/makaleler/c\xfcmle-\xf6\u011felerin-s\u0131n\u0131fland\u0131r\u0131lmas\u0131-ve-c\xfcmlenin-temel-\xf6\u011feleri","docId":"c\xfcmle-\xf6\u011felerin-s\u0131n\u0131fland\u0131r\u0131lmas\u0131-ve-c\xfcmlenin-temel-\xf6\u011feleri"},{"type":"link","label":"Denkle\u015ftirme \xd6be\u011fi","href":"/az/makaleler/denkle\u015ftirme-\xf6be\u011fi","docId":"denkle\u015ftirme-\xf6be\u011fi"},{"type":"link","label":"DEY\u0130MLER\u0130N D\u0130LB\u0130LG\u0130SEL YAPILARI VE YAPI \xc7\xd6Z\xdcMLEN\u0130\u015eLER\u0130","href":"/az/makaleler/deyimlerin-dilbilgisel-yap\u0131lar\u0131-ve-yap\u0131-\xe7\xf6z\xfcmleni\u015fleri","docId":"deyimlerin-dilbilgisel-yap\u0131lar\u0131-ve-yap\u0131-\xe7\xf6z\xfcmleni\u015fleri"},{"type":"link","label":"\u0130lk Kur\'an \xc7evirileri ve T\xfcrk\xe7enin Kelime Yapma G\xfcc\xfc","href":"/az/makaleler/ilk-kuran-\xe7evirileri-ve-t\xfcrk\xe7enin-kelime-yapma-g\xfcc\xfc","docId":"ilk-kuran-\xe7evirileri-ve-t\xfcrk\xe7enin-kelime-yapma-g\xfcc\xfc"},{"type":"link","label":"K\u0131p\xe7ak Leh\xe7esiyle Yaz\u0131lm\u0131\u015f Bir At\xe7\u0131l\u0131k Kitab\u0131 - Kit\xe2b f\xee-Riy\xe2zeti\'l-Hayl","href":"/az/makaleler/k\u0131p\xe7ak-leh\xe7esiyle-yaz\u0131lm\u0131\u015f-bir-at\xe7\u0131l\u0131k-kitab\u0131-kitab-fi-riyazeti-l-hayl","docId":"k\u0131p\xe7ak-leh\xe7esiyle-yaz\u0131lm\u0131\u015f-bir-at\xe7\u0131l\u0131k-kitab\u0131-kitab-fi-riyazeti-l-hayl"},{"type":"link","label":"Lu\u011fat-\u0131 Feri\u015fteo\u011flu ve Lu\u011fat-\u0131 K\xe2n\xfcn-\u0131 \u0130l\xe2h\xee\'nin Ne\u015fri \xdczerine","href":"/az/makaleler/lugat-\u0131-feri\u015fteo\u011flu-ve-lugat-\u0131-kan\xfcn-\u0131-ilahi-nin-ne\u015fri-\xfczerine","docId":"lugat-\u0131-feri\u015fteo\u011flu-ve-lugat-\u0131-kan\xfcn-\u0131-ilahi-nin-ne\u015fri-\xfczerine"},{"type":"link","label":"Ni\u011fdeli Muhibbi ve G\xfcl \xfc Nevruz Mesnevisi","href":"/az/makaleler/ni\u011fdeli-muhibbi-ve-g\xfcl-\xfc-nevruz-mesnevisi","docId":"ni\u011fdeli-muhibbi-ve-g\xfcl-\xfc-nevruz-mesnevisi"},{"type":"link","label":"Oldurgan \xc7at\u0131 \u0130\u015flev A\xe7\u0131s\u0131ndan Nas\u0131l Tan\u0131mlanmal\u0131d\u0131r?","href":"/az/makaleler/oldurgan-\xe7at\u0131-i\u015flev-a\xe7\u0131s\u0131ndan-nas\u0131l-tan\u0131mlanmal\u0131d\u0131r","docId":"oldurgan-\xe7at\u0131-i\u015flev-a\xe7\u0131s\u0131ndan-nas\u0131l-tan\u0131mlanmal\u0131d\u0131r"},{"type":"link","label":"T\xfcrk Dilinde \u0130\u015flevsel Ek Tasnifi","href":"/az/makaleler/t\xfcrk-dilinde-i\u015flevsel-ek-tasnifi","docId":"t\xfcrk-dilinde-i\u015flevsel-ek-tasnifi"},{"type":"link","label":"T\xfcrk\xe7e S\xf6zdiziminde T\xfcmle\xe7","href":"/az/makaleler/t\xfcrk\xe7e-s\xf6zdiziminde-t\xfcmle\xe7","docId":"t\xfcrk\xe7e-s\xf6zdiziminde-t\xfcmle\xe7"},{"type":"link","label":"T\xfcrk\xe7e S\xf6zdiziminde \xd6zne","href":"/az/makaleler/t\xfcrk\xe7e-s\xf6zdiziminde-\xf6zne","docId":"t\xfcrk\xe7e-s\xf6zdiziminde-\xf6zne"},{"type":"link","label":"T\xfcrk\xe7enin \xd6nc\xfcl Eklili\u011fi Ve T\xfcrk\xe7ede \xd6nc\xfcl Ek Ta\u015f\u0131yan Yap\u0131lar","href":"/az/makaleler/t\xfcrk\xe7enin-\xf6nc\xfcl-eklili\u011fi-ve-t\xfcrk\xe7ede-\xf6nc\xfcl-ek-ta\u015f\u0131yan-yap\u0131lar","docId":"t\xfcrk\xe7enin-\xf6nc\xfcl-eklili\u011fi-ve-t\xfcrk\xe7ede-\xf6nc\xfcl-ek-ta\u015f\u0131yan-yap\u0131lar"},{"type":"link","label":"Yap\u0131 A\xe7\u0131s\u0131ndan C\xfcmle Sorunu","href":"/az/makaleler/yap\u0131-a\xe7\u0131s\u0131ndan-c\xfcmle-sorunu","docId":"yap\u0131-a\xe7\u0131s\u0131ndan-c\xfcmle-sorunu"},{"type":"link","label":"Y\xfcklemin \xd6zne Nesne \u0130li\u015fkisi","href":"/az/makaleler/y\xfcklemin-\xf6zne-nesne-ili\u015fkisi","docId":"y\xfcklemin-\xf6zne-nesne-ili\u015fkisi"},{"type":"link","label":"Zincirleme \u0130sim Tamlamas\u0131 Teriminin Kullan\u0131m\u0131 \xdczerine","href":"/az/makaleler/zincirleme-isim-tamlamas\u0131-teriminin-kullan\u0131m\u0131-\xfczerine","docId":"zincirleme-isim-tamlamas\u0131-teriminin-kullan\u0131m\u0131-\xfczerine"},{"type":"link","label":"\xd6SS \u0130\xc7\u0130N HAZIRLANMI\u015e K\u0130TAPLARDA T\xdcRK\xc7E SORULARINDAK\u0130 YANLI\u015eLIKLARDAN \'ANCAK\' \xd6RNE\u011e\u0130","href":"/az/makaleler/\xf6ss-i\xe7in-haz\u0131rlanm\u0131\u015f-kitaplarda-t\xfcrk\xe7e-sorular\u0131ndaki-yanl\u0131\u015fl\u0131klardan-ancak-\xf6rne\u011fi","docId":"\xf6ss-i\xe7in-haz\u0131rlanm\u0131\u015f-kitaplarda-t\xfcrk\xe7e-sorular\u0131ndaki-yanl\u0131\u015fl\u0131klardan-ancak-\xf6rne\u011fi"}]},"docs":{"-t--+--t\u0131r--yap\u0131s\u0131ndaki-fiillerde--t--ile--t\u0131r--eklerinin-bulunu\u015fu-ve--t--nin-ilave-ses-olarak-kullan\u0131m\u0131":{"id":"-t--+--t\u0131r--yap\u0131s\u0131ndaki-fiillerde--t--ile--t\u0131r--eklerinin-bulunu\u015fu-ve--t--nin-ilave-ses-olarak-kullan\u0131m\u0131","title":"[-t- + -t\u0131r-] Yap\u0131s\u0131ndaki Fiillerde -t- ile -t\u0131r- Eklerinin Bulunu\u015fu ve -t- nin \u0130lave Ses Olarak Kullan\u0131m\u0131","description":"\xd6ZET","sidebar":"tutorialSidebar"},"al\u0131c\u0131k-y\xf6resi-f\u0131kralar\u0131":{"id":"al\u0131c\u0131k-y\xf6resi-f\u0131kralar\u0131","title":"Al\u0131c\u0131k Y\xf6resi F\u0131kralar\u0131","description":"\u0130nsan\u0131 hayvandan ay\u0131ran en \xf6nemli \xf6zellik, yarat\u0131c\u0131n\u0131n sadece insana verdi\u011fi ve seslerini bo\u011fumlayabilme yetene\u011fi ile donatt\u0131\u011f\u0131 bir ses ayg\u0131t\u0131n\u0131 kullanarak soyut anlamlar\u0131 bile muhatab\u0131na aktarabilecek \u015fekilde ileti\u015fim sa\u011flayabilmesi -yani, konu\u015fabilmesi-dir. \u0130nsano\u011flunun en \xf6nemli ke\u015fiflerinden biri ve en temeli, kendi sesini ileti\u015fim arac\u0131 olarak kullanmay\u0131 \xf6\u011frenmesidir. Tarih kitaplar\u0131nda yazan ve nas\u0131l bulundu\u011fu noktas\u0131nda insan\u0131 hayretler i\xe7inde b\u0131rakan bulu\u015flar\u0131n da ortaya \xe7\u0131kmas\u0131n\u0131n temeli dil sistemini ke\u015ffetmesidir; zira, bireysel bilgi ve tecr\xfcbelerin toplumsal birikime d\xf6n\xfc\u015fmesi bilgi payla\u015f\u0131m\u0131yla ger\xe7ekle\u015fmi\u015f ve ilerlemenin ba\u015f d\xf6nd\xfcr\xfcc\xfc bir h\u0131zla devam etmesini sa\u011flam\u0131\u015ft\u0131r. Bu da h\xe2liyle her t\xfcrl\xfc bilimsel geli\u015fmenin \xf6n\xfcn\xfc a\xe7m\u0131\u015ft\u0131r.","sidebar":"tutorialSidebar"},"anadolu-ve-rumeli-a\u011f\u0131zlar\u0131-metinlerinde-kullan\u0131lan-seslerin-transkripsiyonu-meselesi":{"id":"anadolu-ve-rumeli-a\u011f\u0131zlar\u0131-metinlerinde-kullan\u0131lan-seslerin-transkripsiyonu-meselesi","title":"Anadolu ve Rumeli A\u011f\u0131zlar\u0131 Metinlerinde Kullan\u0131lan Seslerin Transkripsiyonu Meselesi","description":"","sidebar":"tutorialSidebar"},"cumhuriyet-d\xf6nemi-t\xfcrk\xe7esinde-tehlikeli-bir-bozulma-k\u0131saltmalar\u0131n-s\xf6yleni\u015fi":{"id":"cumhuriyet-d\xf6nemi-t\xfcrk\xe7esinde-tehlikeli-bir-bozulma-k\u0131saltmalar\u0131n-s\xf6yleni\u015fi","title":"Cumhuriyet D\xf6nemi T\xfcrk\xe7esinde Tehlikeli Bir Bozulma: K\u0131saltmalar\u0131n S\xf6yleni\u015fi","description":"","sidebar":"tutorialSidebar"},"c\xfcmle-nas\u0131l-tan\u0131mlanmal\u0131d\u0131r":{"id":"c\xfcmle-nas\u0131l-tan\u0131mlanmal\u0131d\u0131r","title":"C\xfcmle Nas\u0131l Tan\u0131mlanmal\u0131d\u0131r","description":"","sidebar":"tutorialSidebar"},"c\xfcmle-\xf6\u011felerin-s\u0131n\u0131fland\u0131r\u0131lmas\u0131-ve-c\xfcmlenin-temel-\xf6\u011feleri":{"id":"c\xfcmle-\xf6\u011felerin-s\u0131n\u0131fland\u0131r\u0131lmas\u0131-ve-c\xfcmlenin-temel-\xf6\u011feleri","title":"C\xfcmle \xd6\u011felerinin S\u0131n\u0131fland\u0131r\u0131lmas\u0131 ve C\xfcmlenin Temel \xd6\u011feleri","description":"","sidebar":"tutorialSidebar"},"denkle\u015ftirme-\xf6be\u011fi":{"id":"denkle\u015ftirme-\xf6be\u011fi","title":"Denkle\u015ftirme \xd6be\u011fi","description":"[Dergideki Sayfa: 1]","sidebar":"tutorialSidebar"},"deyimlerin-dilbilgisel-yap\u0131lar\u0131-ve-yap\u0131-\xe7\xf6z\xfcmleni\u015fleri":{"id":"deyimlerin-dilbilgisel-yap\u0131lar\u0131-ve-yap\u0131-\xe7\xf6z\xfcmleni\u015fleri","title":"DEY\u0130MLER\u0130N D\u0130LB\u0130LG\u0130SEL YAPILARI VE YAPI \xc7\xd6Z\xdcMLEN\u0130\u015eLER\u0130","description":"[177. S.]","sidebar":"tutorialSidebar"},"ilk-kuran-\xe7evirileri-ve-t\xfcrk\xe7enin-kelime-yapma-g\xfcc\xfc":{"id":"ilk-kuran-\xe7evirileri-ve-t\xfcrk\xe7enin-kelime-yapma-g\xfcc\xfc","title":"\u0130lk Kur\'an \xc7evirileri ve T\xfcrk\xe7enin Kelime Yapma G\xfcc\xfc","description":"","sidebar":"tutorialSidebar"},"index":{"id":"index","title":"Prof. Dr. Hac\u0131 \u0130brahim DEL\u0130CE\'nin Makaleleri","description":"[-T- + -t\u0131r-] Yap\u0131s\u0131ndaki Fiillerde -t- ile -t\u0131r- Eklerinin Bulunu\u015fu ve -t- nin \u0130lave Ses Olarak Kullan\u0131m\u0131","sidebar":"tutorialSidebar"},"k\u0131p\xe7ak-leh\xe7esiyle-yaz\u0131lm\u0131\u015f-bir-at\xe7\u0131l\u0131k-kitab\u0131-kitab-fi-riyazeti-l-hayl":{"id":"k\u0131p\xe7ak-leh\xe7esiyle-yaz\u0131lm\u0131\u015f-bir-at\xe7\u0131l\u0131k-kitab\u0131-kitab-fi-riyazeti-l-hayl","title":"K\u0131p\xe7ak Leh\xe7esiyle Yaz\u0131lm\u0131\u015f Bir At\xe7\u0131l\u0131k Kitab\u0131 - Kit\xe2b f\xee-Riy\xe2zeti\'l-Hayl","description":"","sidebar":"tutorialSidebar"},"lugat-\u0131-feri\u015fteo\u011flu-ve-lugat-\u0131-kan\xfcn-\u0131-ilahi-nin-ne\u015fri-\xfczerine":{"id":"lugat-\u0131-feri\u015fteo\u011flu-ve-lugat-\u0131-kan\xfcn-\u0131-ilahi-nin-ne\u015fri-\xfczerine","title":"Lu\u011fat-\u0131 Feri\u015fteo\u011flu ve Lu\u011fat-\u0131 K\xe2n\xfcn-\u0131 \u0130l\xe2h\xee\'nin Ne\u015fri \xdczerine","description":"","sidebar":"tutorialSidebar"},"ni\u011fdeli-muhibbi-ve-g\xfcl-\xfc-nevruz-mesnevisi":{"id":"ni\u011fdeli-muhibbi-ve-g\xfcl-\xfc-nevruz-mesnevisi","title":"Ni\u011fdeli Muhibbi ve G\xfcl \xfc Nevruz Mesnevisi","description":"","sidebar":"tutorialSidebar"},"oldurgan-\xe7at\u0131-i\u015flev-a\xe7\u0131s\u0131ndan-nas\u0131l-tan\u0131mlanmal\u0131d\u0131r":{"id":"oldurgan-\xe7at\u0131-i\u015flev-a\xe7\u0131s\u0131ndan-nas\u0131l-tan\u0131mlanmal\u0131d\u0131r","title":"Oldurgan \xc7at\u0131 \u0130\u015flev A\xe7\u0131s\u0131ndan Nas\u0131l Tan\u0131mlanmal\u0131d\u0131r?","description":"","sidebar":"tutorialSidebar"},"\xf6ss-i\xe7in-haz\u0131rlanm\u0131\u015f-kitaplarda-t\xfcrk\xe7e-sorular\u0131ndaki-yanl\u0131\u015fl\u0131klardan-ancak-\xf6rne\u011fi":{"id":"\xf6ss-i\xe7in-haz\u0131rlanm\u0131\u015f-kitaplarda-t\xfcrk\xe7e-sorular\u0131ndaki-yanl\u0131\u015fl\u0131klardan-ancak-\xf6rne\u011fi","title":"\xd6SS \u0130\xc7\u0130N HAZIRLANMI\u015e K\u0130TAPLARDA T\xdcRK\xc7E SORULARINDAK\u0130 YANLI\u015eLIKLARDAN \'ANCAK\' \xd6RNE\u011e\u0130","description":"[93. S.]","sidebar":"tutorialSidebar"},"t\xfcrk-dilinde-i\u015flevsel-ek-tasnifi":{"id":"t\xfcrk-dilinde-i\u015flevsel-ek-tasnifi","title":"T\xfcrk Dilinde \u0130\u015flevsel Ek Tasnifi","description":"","sidebar":"tutorialSidebar"},"t\xfcrk\xe7e-s\xf6zdiziminde-\xf6zne":{"id":"t\xfcrk\xe7e-s\xf6zdiziminde-\xf6zne","title":"T\xfcrk\xe7e S\xf6zdiziminde \xd6zne","description":"","sidebar":"tutorialSidebar"},"t\xfcrk\xe7e-s\xf6zdiziminde-t\xfcmle\xe7":{"id":"t\xfcrk\xe7e-s\xf6zdiziminde-t\xfcmle\xe7","title":"T\xfcrk\xe7e S\xf6zdiziminde T\xfcmle\xe7","description":"","sidebar":"tutorialSidebar"},"t\xfcrk\xe7enin-\xf6nc\xfcl-eklili\u011fi-ve-t\xfcrk\xe7ede-\xf6nc\xfcl-ek-ta\u015f\u0131yan-yap\u0131lar":{"id":"t\xfcrk\xe7enin-\xf6nc\xfcl-eklili\u011fi-ve-t\xfcrk\xe7ede-\xf6nc\xfcl-ek-ta\u015f\u0131yan-yap\u0131lar","title":"T\xfcrk\xe7enin \xd6nc\xfcl Eklili\u011fi Ve T\xfcrk\xe7ede \xd6nc\xfcl Ek Ta\u015f\u0131yan Yap\u0131lar","description":"","sidebar":"tutorialSidebar"},"yap\u0131-a\xe7\u0131s\u0131ndan-c\xfcmle-sorunu":{"id":"yap\u0131-a\xe7\u0131s\u0131ndan-c\xfcmle-sorunu","title":"Yap\u0131 A\xe7\u0131s\u0131ndan C\xfcmle Sorunu","description":"","sidebar":"tutorialSidebar"},"y\xfcklemin-\xf6zne-nesne-ili\u015fkisi":{"id":"y\xfcklemin-\xf6zne-nesne-ili\u015fkisi","title":"Y\xfcklemin \xd6zne Nesne \u0130li\u015fkisi","description":"","sidebar":"tutorialSidebar"},"zincirleme-isim-tamlamas\u0131-teriminin-kullan\u0131m\u0131-\xfczerine":{"id":"zincirleme-isim-tamlamas\u0131-teriminin-kullan\u0131m\u0131-\xfczerine","title":"Zincirleme \u0130sim Tamlamas\u0131 Teriminin Kullan\u0131m\u0131 \xdczerine","description":"","sidebar":"tutorialSidebar"}}}')}}]);